<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>CERT Bulletin</title><link>https://bulletin.cert.ccc.de/</link><description>Tagesaktuelle Informationen der C.E.R.T rund um Covid19 und SARS-CoV-2.</description><generator>Hugo 0.67.1 https://gohugo.io/</generator><language>en</language><managingEditor>covid19@cert.ccc.de (Team CERT)</managingEditor><webMaster>covid19@cert.ccc.de (Team CERT)</webMaster><copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</copyright><lastBuildDate>Sat, 28 Mar 2020 22:52:50 +0000</lastBuildDate><atom:link rel="self" type="application/rss+xml" href="https://bulletin.cert.ccc.de/rss.xml"/><item><title>Tagesbulletin 28.03.2020</title><link>https://bulletin.cert.ccc.de/posts/2020_03_28/</link><guid isPermaLink="true">https://bulletin.cert.ccc.de/posts/2020_03_28/</guid><pubDate>Sat, 28 Mar 2020 21:30:00 +0100</pubDate><author>covid19@cert.ccc.de (Team CERT)</author><copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</copyright><description><![CDATA[<p>Einen schönen Abend zusammen! Da ihr euch mit unseren tägliches Updates rund um das CoViD-19 Virus auf dem Laufenden halten wollt, haben wir hier die neuesten und relevanten Infos die uns soweit bekannt sind zusammengestellt und gefiltert.</p>
<h2 id="medizin">Medizin</h2>
<p>Der Berufsverband Deutscher Anästhesisten (BDA) gibt aufgrund von Lieferengpässen eine Empfehlung zum sparsamen Einsatz des Narkosemedikaments Propofol heraus.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.bda.de/docman/alle-dokumente-fuer-suchindex/oeffentlich/aktuelles-1/2033-25-03-2020-information-lieferengpass-propofol-neu/file.html">BDA</a></li>
</ul>
<p>Laut dieser Studie legen Analysen mittels Gen-Sequenzierung von SARS-CoV-2 nahe, dass aufgrund einer erhöhten Evolutionsrate, die Erstellung von Impfstoffen und Medikamenten schwieriger werden könnte. (Studie nicht peer-reviewed, Preprint)</p>
<ul>
<li><a href="https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2020.03.25.006569v1?rss=1%22">Biorxiv</a></li>
</ul>
<p>Information zur Nutzung von Transportbeatmungsgeräten  für die Langzeitbeatmung
(Dräger Oxylog 1000, Oxylog 2000, Oxylog 2000plus, Oxylog 3000, Oxylog 3000plus und Oxylog VE300)</p>
<ul>
<li><a href="https://bulletin.cert.ccc.de/papers/draeger_oxylog.pdf">Hinweise zur Verwendung von Dräger Oxylog Geräten</a></li>
</ul>
<p>Hinweise für Dräger-Anästhesiegeräte haben wir bereits im Bulletin vom 21.02.2020 verlinkt.</p>
<ul>
<li><a href="https://bulletin.cert.ccc.de/posts/2020_03_21/#dr%C3%A4ger-stellt-checklisten-f%C3%BCr-beatmungsger%C3%A4te-bereit">CERT Bulletin</a></li>
</ul>
<p>Videos zeigen beispielhaft die Intubation (RSI, primäre VL) und Extubation, analog zu den gängigen Empfehlungen in der CoViD-19-Situation.
Urheber ist eine Schweizer Klinikengruppe.  Dazu noch einmal die schriftliche Empfehlung mit Herausstellung der Besonderheiten:</p>
<ul>
<li><a href="https://www.esahq.org/uploads/2020/03/poster-esa-rev-1-2.pdf">Paper zum Airway Management</a></li>
<li><a href="https://player.vimeo.com/video/398927566">Schulungsvideo Intubation</a></li>
<li><a href="https://player.vimeo.com/video/401278946">Schulungsvideo Extubation</a></li>
</ul>
<h2 id="rechtliches">Rechtliches</h2>
<p>Der Gemeinsame Bundesausschuss hat im Rahmen der andauernden Pandemie eine Reihe von befristeten Sonderregelungen erlassen. Diese ermöglichen das Ausstellung einer Arbeitsunfähigkeitsbescheinigung für bis zu 14 Tage nach telefonische Anamnese, geänderte Verordnungsfristen bei der häuslichen Krankenpflege und den Entfall der Genehmigungspflicht bei Krankentransporten. Des Weiteren sind Verordnungen von Medikamenten und Heilmitteln ohne direkten Patientenkontakt möglich. Begründet werden diese Änderungen mit dem Abbau bürokratischer Hürden. Die Regelungen treten zu unterschiedlichen Zeitpunkten in Kraft.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.g-ba.de/service/sonderregelungen-corona/">GBA Sonderregelungen Corona</a></li>
<li><a href="https://www.g-ba.de/downloads/40-268-6461/2020-03-27_VL_Sonderregelungen-Covid-19_TrG.pdf">GBA Begründung</a></li>
<li><a href="https://www.aerzteblatt.de/nachrichten/111473/G-BA-lockert-weitere-Qualitaetsregelungen">Ärzteblatt</a></li>
</ul>
<h2 id="technisches">Technisches</h2>
<p>Die Intubationsbox soll die Keimbelastung bei In- und Extubation für das Personal verringern.</p>
<ul>
<li><a href="https://intubationbox.com/">Intubationsbox</a></li>
</ul>
<p>Gesichtsschilde (Visiere) sind mit einfachen Büromaterialien selbst nachzubauen.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=sYoVwlPpC-w">Youtube</a></li>
</ul>
<p>Der Bund Deutscher Anästhesisten (BDA) unterstreicht mittels einer Überschlagsrechnung, dass bei aufgestockten technischen Beatmungskapazitäten die Limitation bei qualifizierten Fachpersonal liegen wird. Des Weiteren betrachtet der BDA selbst gebaute Beatmungsgeräte kritisch.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.bda.de/docman/alle-dokumente-fuer-suchindex/oeffentlich/aktuelles-1/2044-27-03-2020-information-beatmungsgeraete-1/file.html">BDA</a></li>
</ul>
<p>Es gibt inzwischen viele Ansätze für selbstgebaute Beatmungsgeräte, welche die speziellen intensivmedizinischen Bedürfnisse der Beatmung von schwerkranken CoViD-19-Patientenweig nicht adressieren. Zumeist fehlen essentielle Bestandteile wie z.B. die Steuerbarkeit von Beatmungsdrücken und PEEP, Monitoring und Alarmierung bei nicht erreichten Parametern. Eine Gruppe von Hackern hat hierzu einen Lösungsansatz entwickelt und zur Verfügung gestellt, um ihn mit eigenen Projekten zu kombinieren. Es existieren auch Übersetzungen auf Englisch und Spanisch.</p>
<ul>
<li><a href="https://github.com/auenkind/YACoVV/blob/master/README_DE.md">GitHub YACoVV</a></li>
</ul>
<h2 id="gesellschaftliches">Gesellschaftliches</h2>
<p>Die WHO empfiehlt 150 Minuten moderate oder 75 Minuten intensive körperliche Aktivität pro Woche für einen Erwachsenen, wenn dieser ohne Symptome oder akute Erkrankung der Atemwege zu Hause ist. Mögliche Übungen sind angehängt:</p>
<ul>
<li><a href="http://www.euro.who.int/en/health-topics/disease-prevention/physical-activity/news/news/2020/3/how-to-stay-physically-active-during-covid-19-self-quarantine">WHO</a></li>
</ul>
<p>Die WHO betrachtet die psychischen Auswirkungen der CoViD-19-Pandemie insbesondere auf Kinder und ältere Menschen und diskutiert Möglichkeiten, die Widerstandsfähigkeit zu erhöhen.</p>
<ul>
<li><a href="http://www.euro.who.int/en/health-topics/health-emergencies/coronavirus-covid-19/news/news/2020/3/mental-health-and-psychological-resilience-during-the-covid-19-pandemic">WHO</a></li>
</ul>
<p>Ebenfalls von der WHO gibt es ein Video, wie man ohne fließend Wasser die Hände waschen kann.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=miF5B8oOIrw">Youtube</a></li>
</ul>
<p>Empfehlungen für den Umgang mit CoViD-19-Infektionen auf Schiffen</p>
<ul>
<li><a href="https://www.who.int/publications-detail/operational-considerations-for-managing-covid-19-cases-outbreak-on-board-ships">WHO</a></li>
</ul>
<p>Wir hoffen dass die täglichen Updates euch eine nützliche Hilfe sind und sein werden.
Wenn ihr noch wertvolle und fehlende Infos habt die hier ihren Platz finden sollten, schreibt diese bitte an <a href="mailto:covid19@cert.ccc.de">covid19@cert.ccc.de</a></p>
<p>Wascht die Hände, haltet Abstand, bleibt gesund!</p>
<p>Grüße
Euer CERT</p>
<p>P.S.: We&rsquo;re doing an excellent Bulletin. Fantastic. Great Work! They say, the best bulletin they&rsquo;ve ever seen. Just perfect! Phenomenal read! All of us got a pen! <a href="https://www.youtube.com/watch?v=fFOuo1DRns0">#Covfefe</a></p>
]]></description><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/categories/bulletins/">Bulletins</category><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/tags/covid19/">covid19</category><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/tags/cert/">cert</category></item><item><title>Tagesbulletin 27.03.2020</title><link>https://bulletin.cert.ccc.de/posts/2020_03_27/</link><guid isPermaLink="true">https://bulletin.cert.ccc.de/posts/2020_03_27/</guid><pubDate>Fri, 27 Mar 2020 21:30:00 +0100</pubDate><author>covid19@cert.ccc.de (Team CERT)</author><copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</copyright><description><![CDATA[<p>Einen schönen Abend zusammen! Da ihr euch mit unseren tägliches Updates rund um das CoViD-19 Virus auf dem Laufenden halten wollt, haben wir hier die neuesten und relevanten Infos die uns soweit bekannt sind zusammengestellt und gefiltert.</p>
<h2 id="medizin">Medizin</h2>
<p>Vorbereitend auf Personalengpässe, vor Allem in Bereichen der kritischen Infrastruktur und Pflege, gibt das Robert-Koch-Institut Empfehlungen für den Umgang mit Infizierten und Kontakten unter den Angestellten derartiger Einrichtungen:</p>
<ul>
<li><a href="https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Personal_KritIs.html">RKI Personal Kritis</a></li>
<li><a href="https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Personal_Pflege.html">RKI Personal Pflege</a></li>
</ul>
<p>Die Redaktion von Heise hat eine breitentaugliche Erläuterung der aktuellen Testverfahren, inkl. gewisser Limitationen, verfasst.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.heise.de/newsticker/meldung/Ein-tieferer-Einblick-in-die-Infektions-Tests-gegen-Coronavirus-SARS-CoV-2-4691821.html">RKI</a></li>
</ul>
<p>Die spezifische Immunantwort auf SARS-CoV-2 scheint bei Frauen signifikant stärker als bei Männern zu sein.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.03.26.20040709v1.full.pdf">Medrxiv</a></li>
</ul>
<p>Im British Medical Journal ist eine Handlungsempfehlung zur telefonischen Konsultation und Einschätzung von COVID-19-Fällen erschienen. Wenngleich Ferndiagnostik niemals einen Ersatz für den realen Kontakt mit Gesundheitspersonal darstellen kann, könnte sie Fachkreisen dabei helfen, den Zulauf in Wartezimmer und Kliniken gezielt zu steuern und dabei weniger infektionsträchtige Hausbesuche durchführen zu müssen.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.bmj.com/content/368/bmj.m1182">BMJ</a></li>
</ul>
<p>Ein Beispiel für telemedizinische Vernetzung innerhalb der Fachebene ist dieses Projekt aus NRW. Ziel sei die Vermeidung von unnötigen Transporten und der Transfer von universitärem Behandlungswissen in die Fläche.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.land.nrw/de/pressemitteilung/coronavirus-vorstufe-zum-virtuellen-krankenhaus-nrw-startet-mit-intensivmedizin-und">Land NRW</a></li>
</ul>
<h2 id="rechtliches">Rechtliches</h2>
<p>Information der Landesregierung Nordrhein-Westfalen zur Änderung des Straf- und Bußgeldkataloges zur Umsetzung der Kontaktbeschränkungen.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.land.nrw/de/pressemitteilung/straf-und-bussgeldkatalog-zur-umsetzung-des-kontaktverbots-erlassen">Land NRW</a></li>
</ul>
<p>In Bayern sind mit dem heutigen Tage vier neue Verordnungen verkündet worden. Sie beinhalten einen Bußgeldkatalog für die Verhängten Beschränkungen des öffentlichen Lebens, weitere Infektionsschutzmaßnahmen wie ein landesweites Versammlungsverbot, einen Notfallplan für die aufrechterhaltung der ärtzlichen Versorgung sowie Hilfen für geschädigte Unternehmen und Angehörige Freier Berufe.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.verkuendung-bayern.de/files/baymbl/2020/159/baymbl-2020-159.pdf">Bußgeldkatalog</a></li>
<li><a href="https://www.verkuendung-bayern.de/files/baymbl/2020/158/baymbl-2020-158.pdf">Infektionsschutzmaßnahmen</a></li>
<li><a href="https://www.verkuendung-bayern.de/files/baymbl/2020/157/baymbl-2020-157.pdf">Notfallplan Arztversorgung</a></li>
<li><a href="https://www.verkuendung-bayern.de/files/baymbl/2020/156/baymbl-2020-156.pdf">Hilfen für Unternehmen</a></li>
</ul>
<h2 id="technisches">Technisches</h2>
<p>Durch den Wegfall einer Vielzahl der weltweiten Flüge, lässt die Genauigkeit der Wettervorhersage nach. Die zur Vorhersage genutzten Wettermodelle sind neben der Erd- und Satellitendaten auf die Wettermeldungen vom Luftfahrzeugbesatzungen angewiesen. Diese fielen seit dem Ausbruch der Pandemie von durchschnittlich 40.000 auf 14.000 Wettermeldungen. Der Deutsche Wetterdienst schränkt ab dem 25.03.2020 sein Angebot für den Luftsport ein. So entfallen die &ldquo;3-Tages-Prognose&rdquo; sowie die &ldquo;Flugwetterübersicht&rdquo;.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.ecmwf.int/en/about/media-centre/news/2020/drop-aircraft-observations-could-have-impact-weather-forecasts">ECMWF</a></li>
<li><a href="https://www.dwd.de/DE/fachnutzer/luftfahrt/teaser/aktuelles/41_coronahinweis_node.html">DWD</a></li>
</ul>
<p>Eine Studie im Preprint stellt ein neuartiges mechanisches Beatmungsgerät vor, entwickelt für die Massenproduktion.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.03.24.20042234v1.full.pdf">Medrxiv</a></li>
</ul>
<p>UV-Sterilisation persönlicher Schutzausrüstung mittels Labor-Biosicherheitsschränken.
Vorsicht: Theoretische Erwägung, noch vor Peer-Review.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.03.25.20043489v1.full.pdf">Medrxiv</a></li>
</ul>
<p>Die WHO sieht, neben den medizinischen und politischen Aufrufen und Feststellungen, den Anstieg an Scam-Mails mit Bezug zu Corona und WHO mit Sorge und bedankt sich bei den nationalen Stellen und Microsoft für die Bekämpfung derselben.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.who.int/dg/speeches/detail/who-director-general-s-opening-remarks-at-the-media-briefing-on-covid-19---27-march-2020">WHO</a></li>
</ul>
<h2 id="aufrufeappelle">Aufrufe/Appelle</h2>
<p>Bisher haben 670 Kliniken ihre Intensivkapazitäten bei der DIVI angegeben. Die 300 verbliebenen Kliniken werden aufgerufen, ebenfalls ihre Kapazitäten an die DIVI zu melden.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.aerztezeitung.de/Politik/Spahn-Wir-erleben-die-Ruhe-vor-dem-Sturm-408070.html">Ärztezeitung</a></li>
</ul>
<h2 id="gesellschaftliches">Gesellschaftliches</h2>
<p>Stellungnahme der Bundesvertretung der Medizinstudierenden zur Geplanten Änderung des Medizinstudiums</p>
<ul>
<li><a href="http://bvmd.de/fileadmin/user_upload/2020-03-25_Stellungnahme_der_bvmd_zum_Entwurf_der_Verordnung_zur_Abweichung_von_der_Approbationsordnung_fu%CC%88r_A%CC%88rzte_bei_Vorliegen_einer_epidemischen_Lage_von_nationaler_Tragweite.pdf">BVMD</a></li>
</ul>
<p>Bei dem #WirVsVirus-Hackathon ist dieses Projekt entstanden, bei dem sich Menschen mit medizinischer Ausbildung anmelden können und dann medizinischen Einrichtungen, welche Hilfe brauchen, zugewiesen werden.</p>
<ul>
<li><a href="https://match4healthcare.de/">Match 4 Healthcare</a></li>
</ul>
<p>Die Fakultät Geschichte der Universität Hamburg erstellt ein Archiv, um die Geschehnisse im Zuge dieser Pandemie zu dokumentieren und bittet um Einsendungen.</p>
<ul>
<li><a href="https://coronarchiv.geschichte.uni-hamburg.de/projector/s/coronarchiv/page/willkommen">Universität Hamburg</a></li>
</ul>
<p>Wir hoffen dass die täglichen Updates euch eine nützliche Hilfe sind und sein werden. Wenn ihr noch wertvolle und fehlende Infos habt die hier ihren Platz finden sollten, schreibt diese bitte an <a href="mailto:covid19@cert.ccc.de">covid19@cert.ccc.de</a></p>
<p>Wascht die Hände, haltet Abstand, bleibt gesund!</p>
<p>Grüße
Euer CERT</p>
<p>P.S. Wem das Klopapier ausgegangen ist, den verweisen wir dezent auf die drei Muscheln.</p>
]]></description><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/categories/bulletins/">Bulletins</category><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/tags/covid19/">covid19</category><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/tags/cert/">cert</category></item><item><title>Tagesbulletin 26.03.2020</title><link>https://bulletin.cert.ccc.de/posts/2020_06_26/</link><guid isPermaLink="true">https://bulletin.cert.ccc.de/posts/2020_06_26/</guid><pubDate>Thu, 26 Mar 2020 21:30:00 +0100</pubDate><author>covid19@cert.ccc.de (Team CERT)</author><copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</copyright><description><![CDATA[<p>Einen schönen Abend zusammen! Da ihr euch mit unseren tägliches Updates rund um das CoViD-19 Virus auf dem Laufenden halten wollt, haben wir hier die neuesten und relevanten Infos die uns soweit bekannt sind zusammengestellt und gefiltert.</p>
<h2 id="medizin">Medizin</h2>
<p>Wie auch im Corona-Update des NDR heute wieder diskutiert wurde, fehlt es bisher an hinreichend validen Antikörpertestungen in der Fläche, um durchgemachte Infektionen und potenziell auch Immunität anzuzeigen.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.ndr.de/nachrichten/info/22-Noch-kein-Durchbruch-bei-Medikamenten,audio659078.html">NDR</a></li>
</ul>
<p>Beispielhaft ist hier, im Preprint (bedeutet ein noch ausstehendes Peer-Review!), die Arbeit eines internationalen Studienteams zu einem ELISA-Test (Enzyme-Linked Immuno-Sorbent Assay) zu lesen:</p>
<ul>
<li><a href="https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.03.17.20037713v1">Medrxiv</a></li>
</ul>
<p>Eine staatlich geförderte Studie aus Singapur hat die Wirkung verschiedener Gegenmaßnahmen zu SARS-CoV-2 anhand eines Simulationsmodells für Influenza untersucht. Dabei wurde physische Distanzierung als hilfreiches Mittel gegen die Verbreitung identifiziert, insbesondere in Kombination mit Absagen von Veranstaltungen und Quarantäne.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.thelancet.com/journals/laninf/article/PIIS1473-3099(20)30162-6/fulltext">Studie im Volltext</a></li>
<li><a href="https://www.doccheck.com/de/detail/articles/26201-massnahmen-vergleich-das-beispiel-singapur">doccheck</a></li>
</ul>
<p>Zusammen mit den Erläuterungen des Herrn Brockmann im NDR kann man einen interessanten Einblick in die Entstehung und den Nutzen auch unserer deutschen Regelungen und Erlasse gewinnen:</p>
<ul>
<li><a href="https://www.ndr.de/nachrichten/info/Coronavirus-So-erstellen-Experten-Modellrechnungen,audio659122.html">NDR</a></li>
</ul>
<p>Daten aus China deuten auf eine ggf. erhöhte Rate kardialer Schädigungen im Laufe einer CoViD-19-Infektion. Ob dies die Folge der Virusinfektion (z.B. durch Virusmyokarditis) oder ein (End-)Organschaden im Rahmen eines schweren Krankheitsverlaufs darstellt, muss noch separat beantwortet werden.</p>
<ul>
<li><a href="https://jamanetwork.com/journals/jamacardiology/fullarticle/2763524">Studie im Volltext</a></li>
<li><a href="https://www.aerzteblatt.de/nachrichten/111390/COVID-19-Viele-Schwerstkranke-haben-lebensgefaehrliche-Herzmuskelschaeden">Ärzteblatt</a></li>
</ul>
<p>Die Schweizer Fachgesellschaft für Intensivmedizin hat eine Empfehlung zu klinischen Aufnahmekriterien von CoViD-19-Fällen auf Intensiv- und Überwachungsstationen herausgegeben.</p>
<ul>
<li><a href="https://smw.ch/article/doi/smw.2020.20227">SMW</a></li>
</ul>
<p>Für die Entscheidung, ob ein Test auf SARS-CoV-2 erfolgen soll, ist ein vorheriger Aufenthalt in ausgezeichneten Risikogebieten nicht mehr relevant. Das RKI hat die Empfehlung dementsprechend angepasst. Weiterhin sollten nur Patienten mit respiratorischen Symptomen getestet werden.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Massnahmen_Verdachtsfall_Infografik_DINA3.pdf?__blob=publicationFile">RKI Infografik</a></li>
</ul>
<p>Übersetzung auf Deutsch der zusammengefassten Erfahrung mit CoViD-19-Patienten der italienischen Kollegen aus dem Fachverband der Intensivmediziner GiViTis (Grupo italiano per la valutazione degli interventi in terapia intensiva).</p>
<ul>
<li><a href="http://giviti.marionegri.it/10-marzo-videoconferenza-covid-19/">Italienische Originalfassung</a></li>
<li><a href="https://www.sop.klifairs.ch/?page_id=7917">Deutsche Übersetzung</a></li>
</ul>
<h2 id="rechtliches">Rechtliches</h2>
<p>Der Bayerische Landtag hat ein Infektionsschutzgesetz beschlossen. Es ermöglicht Behörden, medizinisches, pflegerisches und sanitäres Material bei jedermann beschlagnahmen zu können, nachdem der Gesundheitsnotstand durch die bayerische Staatsregierung festgestellt wurde. Des Weiteren können Behörden geeigneten Wirtschaftsbetrieben die vorrangige und umgehende Produktion eben jener Wirtschaftsgüter anordnen. Außerdem können Hilfsorganisationen zur Meldung von Personen verpflichtet werden, welche über medizinische und pflegerische Kenntnisse verfügen.</p>
<ul>
<li><a href="http://www1.bayern.landtag.de/www/ElanTextAblage_WP18/Drucksachen/Folgedrucksachen/0000005500/0000005503.pdf">Drucksache 18/7078</a></li>
</ul>
<h2 id="wirtschaft">Wirtschaft</h2>
<p>Ab diesem Freitag (27.03.2020) startet das Land NRW die Soforthilfe für Kleinbetriebe, Freiberufler, Solo-Selbstständige und Gründer. Beantragung erfolgt über ein elektronisches Formular.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.land.nrw/de/pressemitteilung/nrw-soforthilfe-2020-fuer-kleinbetriebe-freiberufler-solo-selbststaendige-und">Pressemitteilung NRW</a></li>
</ul>
<p>Die Deutsche Gesellschaft für zerstörungsfreie Prüfung hat hier zusammengestellt, wie in den einzelnen Bundesländer die Fristverlängerung für die Aktualisierung der Fachkunde geregelt ist.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.dgzfp.de/Strahlenschutz/Aktuell/Post/27584/Aktualisierung-der-Fachkunde-2020">DGZFP</a></li>
</ul>
<h2 id="aufrufeappelle">Aufrufe/Appelle</h2>
<p>Die Bundesärztekammer ruft Bürger dazu auf, selbstgemachte Schutzmasken in der Öffentlichkeit zu tragen. Masken, die in den Kliniken Verwendung finden können, sollen explizit diesen vorbehalten sein.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.bundesaerztekammer.de/presse/pressemitteilungen/news-detail/reinhardt-raet-zum-tragen-von-einfachen-schutzmasken/">Bundesärztekammer</a></li>
</ul>
<p>Die Deutsche Gesellschaft für Pädiatrische Infektiologie e.V. (DGPI) ruft zur Mithilfe bei der Datensammlung stationärer CoViD-19 Fälle bei Kindern und Jugendlichen in Deutschland auf, um die notwendige Expertise zur Behandlung dieser Patienten aufzubauen.</p>
<ul>
<li><a href="https://dgpi.de/covid-19-survey-der-dgpi/">DGPI</a></li>
</ul>
<p>Der NERDfall medizin Blog sammelt mögliche Stelle und Orte, bei denen sich Freiwillige gegen Corona engagieren können.</p>
<ul>
<li><a href="https://nerdfallmedizin.blog/freiwillige/">Nerdfallmedizin</a></li>
</ul>
<h2 id="gesellschaftliches">Gesellschaftliches</h2>
<p>Der Deutsche Anwaltsverein hat eine Stellungnahme zur Novellierung des Infektionsschutzgesetzes abgegeben. Sie beanstanden, dass der aktuelle Entwurf die demokratische Willensbildung des Parlaments nicht ausreichend sichergestellt.</p>
<ul>
<li><a href="https://anwaltverein.de/de/newsroom/sn-22-20-anpassung-des-infektionsschutzgesetzes?scope=modal&amp;target=modal_reader_24&amp;file=files/anwaltverein.de/downloads/newsroom/stellungnahmen/2020/dav-sn_22-2020.pdf">Anwaltverein</a></li>
</ul>
<p>Das Meldeportal der Universitätsmedizin Mainz, bei dem Studenten von Human- und Zahnmedizin sich als freiwillige Helfer melden können, erfreut sich großem Zuspruch. Nach wenigen Tagen wurde bereits am Wochenbeginn die Tausendermarke geknackt und hat damit die Erwartungen der Verantwortlichen weit übertroffen:</p>
<ul>
<li><a href="https://www.unimedizin-mainz.de/presse/pressemitteilungen/aktuellemitteilungen/newsdetail/article/ich-will-helfen-meldeportal-der-universitaetsmedizin-mainz-fuer-den-freiwilligen-dienst-von-studierenden-im-rahmen-der-corona-krise-uebertrifft-alle-erwartungen.html">Unimedizin Mainz</a></li>
</ul>
<p>Der Generaldirektor der WHO ruft die G20-Staaten zum geschlossenen Vorgehen gegen CoViD-19 auf. Es sollen auch Vorkehrungen getroffen werden, damit sich eine globale Pandemie nicht wiederholt. Im Gegenzug forderten die G20-Staaten die WHO auf, sich der Pandemiepläne anzunehmen und Lücken aufzuzeigen.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.who.int/news-room/detail/26-03-2020-who-s-director-general-calls-on-g20-to-fight-unite-and-ignite-against-covid-1">WHO</a></li>
</ul>
<p>Auch die Kinderbeschäftigung kann zur Herausforderung werden. Das AHA-Erlebnismuseum für Kinder und Jugendliche e.V. stellt jeden Tag ein neues Experiment vor.</p>
<ul>
<li><a href="https://ahamuseum.de/2020/03/experimente-fuer-zu-hause/">Experimente für zuhause</a></li>
</ul>
<p>Wir hoffen dass die täglichen Updates euch eine nützliche Hilfe sind und sein werden.
Wenn ihr noch wertvolle und fehlende Infos habt die hier ihren Platz finden sollten, schreibt diese bitte an <a href="mailto:covid19@cert.ccc.de">covid19@cert.ccc.de</a></p>
<p>Wascht die Hände, haltet Abstand, bleibt gesund!</p>
<p>Grüße
Euer CERT</p>
<p>P.S.: Und vergesst nicht - ihr seid selbst euer sicherster Sexpartner&hellip; bis ihr erblindet! <a href="https://www1.nyc.gov/assets/doh/downloads/pdf/imm/covid-sex-guidance.pdf">CoViD-19 Sex Guidance</a></p>
]]></description><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/categories/bulletins/">Bulletins</category><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/tags/covid19/">covid19</category><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/tags/cert/">cert</category></item><item><title>Tagesbulletin 25.03.2020</title><link>https://bulletin.cert.ccc.de/posts/2020_03_25/</link><guid isPermaLink="true">https://bulletin.cert.ccc.de/posts/2020_03_25/</guid><pubDate>Wed, 25 Mar 2020 21:30:00 +0100</pubDate><author>covid19@cert.ccc.de (Team CERT)</author><copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</copyright><description><![CDATA[<p>Einen schönen Abend zusammen! Da ihr euch mit unseren tägliches Updates rund um das CoViD-19 Virus auf dem Laufenden halten wollt, haben wir hier die neuesten und relevanten Infos die uns soweit bekannt sind zusammengestellt und gefiltert.</p>
<h2 id="medizin">Medizin</h2>
<p>Frau Jehle, Oberärztin Anästhesiologie und Intensivmedizin im Krankenhaus Mecklenburg-Strelitz, hat jeweils eine SOP zur Therapie  und zur Intubation/Bronchoskopie von CoViD-19 erstellt.</p>
<ul>
<li><a href="https://bulletin.cert.ccc.de/papers/2020-03-23_BLL_Therapie_von_COVID-19-Patienten.pdf">Therpie von Covid19</a></li>
<li><a href="https://bulletin.cert.ccc.de/papers/2020-03-23_BLL_Vorgehen_bei_ITN_unter_COVID-19.pdf">Intubation unter Covid19</a></li>
</ul>
<p>Übersicht von Amboss rund um CoViD-19.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.amboss.com/de/wissen/covid-19">Amboss</a></li>
</ul>
<p>Podcastfolge von &ldquo;abhoeren&rdquo;, in der die Grundlagen von Beatmung und ARDS besprochen werden.</p>
<ul>
<li><a href="https://pca.st/p4ayyphi">abhoeren #18</a></li>
</ul>
<p>Einer Forschergruppe der Universität zu Lübeck ist es gelungen, die Hauptprotease von Sars-CoV-2 in ihrer Kristallstruktur darzustellen und könnte damit eine Möglichkeit für die molekulare Modifikation bereits vorhandener Inhibitoren bieten.</p>
<ul>
<li><a href="https://science.sciencemag.org/content/early/2020/03/20/science.abb3405.long">Science</a></li>
</ul>
<p>Nun gibt es auch eine gemeinsame Handlungsempfehlung mehrerer Berufsverbände aus Deutschland zu der schwierigen klinisch-ethischen Frage in dem wahrscheinlichen Allokationsproblem der medizinischen Ressourcen.</p>
<ul>
<li><a href="https://dynamic.faz.net/download/2020//COVID-19_Ethik_Empfehlung_Endfassung_2020-03-25.pdf">FAZ</a></li>
</ul>
<h2 id="rechtliches">Rechtliches</h2>
<p>Der Bundestag hat am 25. März drei Gesetzesentwürfe als Hilfspaket für die Bereiche Gesundheit, Arbeit und Soziales angenommen. Der Gesetzesentwurf zum Schutz der Bevölkerung (19/18111) legt die Möglichkeit einer Koordination und den Informationsaustausch zwischen den Ländern, dem Bund sowie beteiligter Behörden und sonstiger Stellen durch das RKI bei einer epidemischen Lage fest.</p>
<ul>
<li><a href="http://dip21.bundestag.de/dip21/btd/19/181/1918111.pdf">Drucksache 19/18111</a></li>
</ul>
<p>Der zweiten angenommenen Gesetzesentwurf behandelt die finanzielle Entlastung der Krankenhäuser und weiterer Gesundheitseinrichtungen (19/18112).</p>
<ul>
<li><a href="http://dip21.bundestag.de/dip21/btd/19/181/1918112.pdf">Drucksache 19/18112</a></li>
</ul>
<p>Als drittes Gesetz stimmte der Bundestag dem erleichterten Zugang zu sozialer Sicherung angesichts der Pandemie zu.</p>
<ul>
<li><a href="http://dip21.bundestag.de/dip21/btd/19/181/1918107.pdf">Drucksache 19/18107</a></li>
</ul>
<h2 id="technisches">Technisches</h2>
<p>Das Projekt Folding@Home übertrifft nun die Gesamtrechenleistung kommender Supercomputer. Das Projekt basiert auf dem Konzept des verteilten Rechnens und nutzt nach dem Installieren eines Clients die ungenutzte Rechenkapazität des Computers. Komplexe Fragestellungen werden durch das Netzwerk in kleine Arbeitspakete unterteilt und anschließend durch die Computer im Netzwerk berechnet. So entsteht eine Gesamtrechenkapazität vom 797.997 Teraflops.</p>
<ul>
<li><a href="https://stats.foldingathome.org/os">Statistiken des Projekts</a></li>
<li><a href="https://foldingathome.org/">Hompage des Projekts</a></li>
<li><a href="https://www.golem.de/news/coronakrise-sars-cov-2-forschung-ueberschreitet-1-exaflops-2003-147495.html">Golem</a></li>
</ul>
<p>Der Bundesbeauftragte für den Datenschutz und die Informationsfreiheit (BfDI) Prof. Ulrich Kelber hat eine Stellungnahme zum Entwurf eines Gesetzes zum Schutz der Bevölkerung bei einer epidemischen Lage von nationaler Tragweite herausgebracht. In der Stellungnahme äußert er Bedenken zum Entwurf, begrüßt aber, dass die Funkortung wieder aus dem Entwurf gestrichen worden sei.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.bfdi.bund.de/DE/Infothek/Transparenz/Stellungnahmen/2020/StgN_Novelle-InfektionsschutzG-Bundestag.pdf?__blob=publicationFile&amp;v=1">Stellungnahme des BfDI</a></li>
</ul>
<h2 id="aufrufeappelle">Aufrufe/Appelle</h2>
<p>Die Weltgesundheitsorganisation (WHO) ruft all ihre Mitglieder auf, die durch Lockdown-Maßnahmen gewonnen Zeit zu nutzen. Das Virus habe nach Angaben der WHO nun eine zweite Möglichkeit des Angriffs und es gelte die Zeit, bis zu dieser zweiten Welle zu nutzen. Sie ruft unter anderem dazu auf, Personal im öffentlichen Gesundheitswesen zu rekrutieren und aufzustocken und ein engmaschiges Testsystem zu implementieren um jeden Verdachtsfall auf Gemeindeebene zu finden. Des Weiteren fordert sie angemessene Einrichtungen zur Behandlung und Isolierung von an Covid19 erkrankten Personen.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.who.int/dg/speeches/detail/who-director-general-s-opening-remarks-at-the-media-briefing-on-covid-19---25-march-2020">WHO Transkript der Pressekonferenz</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=MZn-q7_fEMA">Aufzeichung der Pressekonferenz</a></li>
</ul>
<p>Neben dem Bundesverband der Honorarärzte ruft nun auch die DGIV die Bundesregierung zum aussetzen der Sozialversicherungspflicht für Honarärzte auf. Sie stelle eine Hürde</p>
<p><a href="http://dgiv.org/wp-content/uploads/2020/03/DGIV-Pressemitteilung_Sozialversicherungspflicht-f%C3%BCr-honorar%C3%A4rztliche-T%C3%A4tigkeit-schnell-aussetzen.pdf">http://dgiv.org/wp-content/uploads/2020/03/DGIV-Pressemitteilung_Sozialversicherungspflicht-f%C3%BCr-honorar%C3%A4rztliche-T%C3%A4tigkeit-schnell-aussetzen.pdf</a></p>
<h2 id="gesellschaftliches">Gesellschaftliches</h2>
<p>Die Weltgesundheitsorganisation (WHO) hat auf ihre Publikation aus dem Jahre 2010 hingewiesen. In dieser werden ethische Fragestellungen nach dem Ausbruch einer Infektionskrankheit erörtert. So kann es laut WHO ethisch angemessen sein, einzelnen Patienten außerhalb klinischer Studien experimentelle Interventionen auf Notfallbasis anzubieten, vorausgesetzt, es gibt keine nachweislich wirksame Behandlung. Wenn die ersten Ergebnisse einer unbewiesenen oder experimentellen Behandlung vielversprechend sind, sollte die Behandlung im Rahmen einer formellen klinischen Studie untersucht werden, um ihre Sicherheit, Wirksamkeit, Risiken und Vorteile zu ermitteln.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.who.int/ethics/publications/infectious-disease-outbreaks/en/#_ftn1">Managing Ethical Issues in Infectious Disease Outbreaks</a></li>
</ul>
<p>Die Gesellschaft für Freiheitsreche (GFF) sowie digitalcourage e.V. haben eine umfangreiche Informationssammlung zu Grund- und Freiheitsrechtsbeschränkungen im Zuge der Pandemie im Q&amp;A-Stil erstellt.</p>
<ul>
<li><a href="https://freiheitsrechte.org/corona-und-grundrechte/">GFF</a></li>
<li><a href="https://digitalcourage.de/blog/2020/im-blick-grundrechte-und-corona-massnahmen">digitalcourage</a></li>
</ul>
<p>Das Merkblatt der Bundesagentur für Arbeit zum Thema Kinderzuschlag.
<a href="https://www.arbeitsagentur.de/datei/KiZ2-MerkblattKinderzuschlag_ba015395.pdf">Merkblatt der Arbeitsagentur</a></p>
<p>Der Berufsverband Deutscher Psychologinnen und Psychologen hat eine Hotline eingerichtet, welche täglich von 08:00 Uhr - 20:00 Uhr unter 0800 777 22 44 erreicht werden kann.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.bdp-verband.de/aktuelles/2020/corona/bdp-corona-hotline.html">Hotline für PsychologInnen</a></li>
</ul>
<p>Die Deutsche Gesellschaft für Krankenhaushygiene (DGKH) fordert, dass anstelle von allgemeinen Kontaktsperren Menschen aus Risikogruppen besser geschützt werden sollen. Für einen maximalen Schutz der Risikogruppen sei eine konsequente Kontrolle der Übertragungsrisiken in Pflege- und Altenheimen durch Besuchssperren und Zugangskontrollen erforderlich, so der Vorstand der DGKH.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.aerzteblatt.de/nachrichten/111304/Gesellschaft-fuer-Krankenhaushygiene-fordert-strategischen-Schutz-von-Risikogruppen-statt-ungezielter-Kontaktsperren">Ärzteblatt</a></li>
</ul>
<p>Der Blutspendedienst des DRK hat Informationen zum Thema Blutspenden in Zeiten von SARS-CoV-2 herausgegeben. So ist aktuell kein Fall einer Übertragung des Virus durch Bluttransfusion bekannt.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.blutspendedienst-west.de/magazin/gesundheit/ruhig-blut-blutspenden-zeiten-des-coronavirus-sars-cov-2">Information Blutspende</a></li>
</ul>
<p>Deutschland muss sich aktuell mit dem Vorwurf des Egoismus auseinandersetzen. Dieser ist entstanden aufgrund des Exportvorbehalts für medizinische Schutzgüter und weil nicht auf die Aktivierung des EU-Katastrophenmechanismus reagiert worden sei. Obwohl auch andere Länder einen Exportstopp für Schutzgüter veranlasst haben, liegt der Fokus auf Deutschland, da es sich um das wirtschaftlich stärkste Land in der EU handelt.</p>
<ul>
<li><a href="https://de.reuters.com/article/virus-deutschland-idDEKBN21C2XE">Reuters</a></li>
</ul>
<p>Es wird gemeldet, dass es vermehrt zu &ldquo;Scherzen&rdquo; käme, in deren Verlauf eine vorsätzliche Infektion mit SARS-CoV-2 durch Anhusten suggeriert wird. Dies ist auf vielen Ebenen als antisozial und widerwärtig einzustufen: Die vermeintliche Infektion mit einer zumindest potenziell tödlichen Erkrankung erfüllt nicht wenige Menschen mit Angst. Zudem ergibt sich durch das Anhusten auch die ganz reale Gefahr der Virusübertragung, durch einen klinisch stummen Träger. Ganz gleich, ob ihr es durch die juristische, die menschliche oder die zivilisatorische Brille betrachtet: Behaltet eure Spucke bei Euch! <a href="https://www.presseportal.de/blaulicht/pm/14915/4556566">Presseportal der Polizei</a></p>
<p>Wir hoffen dass die täglichen Updates euch eine nützliche Hilfe sind und sein werden.
Wenn ihr noch wertvolle und fehlende Infos habt die hier ihren Platz finden sollten, schreibt diese bitte an <a href="mailto:covid19@cert.ccc.de">covid19@cert.ccc.de</a></p>
<p>Wascht die Hände, haltet Abstand, bleibt gesund!</p>
<p>Grüße
Euer CERT</p>
<p>P.s. Ein Brett vor dem Kopf ist kein suffizienter Spuckschutz.</p>
]]></description><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/categories/bulletins/">Bulletins</category><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/tags/covid19/">covid19</category><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/tags/cert/">cert</category></item><item><title>Tagesbulletin 24.03.2020</title><link>https://bulletin.cert.ccc.de/posts/2020_03_24/</link><guid isPermaLink="true">https://bulletin.cert.ccc.de/posts/2020_03_24/</guid><pubDate>Tue, 24 Mar 2020 22:30:00 +0100</pubDate><author>covid19@cert.ccc.de (Team CERT)</author><copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</copyright><description><![CDATA[<p>Einen schönen Abend zusammen! Da ihr euch mit unseren tägliches Updates rund um das CoViD-19 Virus auf dem Laufenden halten wollt, haben wir hier die neuesten und relevanten Infos die uns soweit bekannt sind zusammengestellt und gefiltert.</p>
<h2 id="medizin">Medizin</h2>
<p>Eine globale Studie der Welt­gesund­heits­organi­sation (WHO) soll auf schnellstem Weg ein wirksames Mittel zur Behandlung von CoViD-19 finden. Getestet werden in der Studie namens SOLIDARITY 4 Medikamente beziehungsweise Medikamenten­kombinationen: das Virostatikum Remdesivir, das Malaria-Medikament Chloroquin, die HIV-Kombination Lopinavir/Ritonavir und diese Kombination ergänzt um Beta-Interferon. Das Studiendesign der SOLIDARITY-Studie ist bewusst einfach gehalten, sodass auch von der Epidemie überlastete Krankenhäuser noch teilnehmen können.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.aerzteblatt.de/nachrichten/111267/WHO-testet-in-globaler-Studie-4-Therapeutika-auf-Wirkung-bei-COVID-19">Ärzteblatt</a></li>
</ul>
<p>In Europa, koordiniert durch die staatl. französische Forschungseinrichtung INSERM, beginnt mit der DISCOVERY-Studie (randomisiert, offen, fünfarmig) eine Erprobung von fünf Pharmaka (Remdesivir, Lopinavir/Ritonavir, beta-Interferon, Hydroxychloroquin) und damit vier potenziellen Therapien. Das INSERM hat hierzu eine <a href="https://presse.inserm.fr/en/launch-of-a-european-clinical-trial-against-covid-19/38737/">Pressemitteilung</a> in englischer Sprache veröffentlicht.</p>
<p>Eine Studie im Preprint aus Hong Kong zeigt, dass Patienten im Mittel bis zu zwei Tage vor Auftreten der ersten Symptome bereits infektiös sind und kurz vor oder beim Auftreten der ersten Symptome die höchste Konzentration an Viruspartikeln im oberen Rachenraum aufweisen. Die Studie wurde im heutigen Podcast mit Prof. Dr. Drosten detaillierter beleuchtet.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.03.15.20036707v2">Medrxiv</a></li>
</ul>
<p>Nachdem CoViD-19-Patienten über längeren Zeitraum beatmet wurden, müssen sie von der Beatmung wieder entwöhnt werden. Was hierbei beachtet werden muss, hat das Deutsche Ärzteblatt aufgeschrieben.</p>
<ul>
<li><a href="https://bulletin.cert.ccc.de/papers/Beatmungsentwoehnung_Covid19.pdf">Guideline Beatmungsentwöhnung</a></li>
</ul>
<p>Das Robert-Koch-Institut (RKI) hat Hinweise zum ambulanten Management von CoViD-19-Verdachtsfällen und leicht erkrankten, bestätigten CoViD-19-Patienten sowie Empfehlungen zum Umgang mit CoViD-19 Verstorbenen herausgegeben.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/ambulant.html">Ambulantes Management</a></li>
<li><a href="https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Verstorbene.html">Hinweise zu Verstorbenen</a></li>
</ul>
<p>Auch zur häuslichen Isolierung bei bestätigter CoViD-19-Erkrankung hat das RKI ein Informationsblatt für Patienten und Angehörige veröffentlicht.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Flyer_Patienten.pdf?__blob=publicationFile">Infomationsblatt</a></li>
</ul>
<p>Auch wurde bezüglich der Vorgehensweise bei einem COVID19-Verdachtsfall ein neues Flussschema veröffentlicht. Es bietet einen Überblick über die zu ergreifenden persönlichen Schutzmaßnahmen sowie die notwendigen diagnostischen Schritte.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Massnahmen_Verdachtsfall_Infografik_DINA3.pdf?__blob=publicationFile">Flussschema Verdachtsfall</a></li>
</ul>
<p>Die Deutsche Gesellschaft für Allgemeinmedizin und Familienmedizin hat für die hausärztliche Praxis einige übersichtliche Empfehlungen zum neuen Corona-Virus veröffentlicht.</p>
<ul>
<li><a href="https://bulletin.cert.ccc.de/papers/DEGAM_Leitlinie_S1_zu_Covid-19.pdf">DEGAM Leitlinie</a></li>
</ul>
<p>Des Weiteren gibt es Handlungsempfehlungen für die Behandlung von CoViD-19-Patienten aus palliativmedizinischer Sicht</p>
<ul>
<li><a href="https://www.awmf.org/fileadmin/user_upload/Leitlinien/053_D_Ges_fuer_Allgemeinmedizin_und_Familienmedizin/054-054hi_S1_Neues_CORONA_Virus_2020-03.pdf">Handlungsempfehlung COVID19 in häuslicher Absonderung</a></li>
<li><a href="https://www.awmf.org/uploads/tx_szleitlinien/128-001l_S1_palliative_Therapie_bei_COVID-19_2020-03.pdf">Palliative Therapie</a></li>
</ul>
<p>Um alle Möglichkeiten in der Prävention von schweren Verläufen auszuschöpfen, gibt es hier Handlungsempfehlungen zur grundsätzlichen Pneumonieprophylaxe. Nicht allein in der derzeitigen Situation sind diese Empfehlungen für erkrankte Menschen gedacht, um einer Lungenentzündung u.a. mit Hilfe eines Atemtrainers vorzubeugen.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.dbfk.de/media/docs/regionalverbaende/rvno/AGPQ/AGPQ-Handlungsempfehlung-Pneumonieprophylaxe-2.0-2017_2.pdf">Pneumonieprophylaxe</a></li>
</ul>
<p>Informationen zu pharmakologischen Interaktionen der experimentellen CoViD-19-Medikamenten bietet die University of Liverpool.</p>
<ul>
<li><a href="http://www.covid19-druginteractions.org">COVID19 drug interactions</a></li>
</ul>
<h2 id="wirtschaft">Wirtschaft</h2>
<p>Das Bundesministerium für Wirtschaft und Energie verspricht Kleinunternehmern und Vermietern, die durch die derzeitigen Einschränkungen im gesellschaftlichen Leben finanzielle Einbußen erwarten, unbürokratische Finanzhilfen. Bis nächste Woche soll klar sein, wo die Gelder beantragt werden können.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.bmwi.de/Redaktion/DE/Dossier/coronavirus.html">BMWI</a></li>
</ul>
<h2 id="technisches">Technisches</h2>
<h4 id="nun-doch-standortdaten-von-der-telekom">Nun doch Standortdaten von der Telekom</h4>
<p>Die Deutsche Telekom hat heute erneut einen Datensatz anonymisierten Messdaten an das Robert Koch-Institut weitergeben. Bundesminister Spahn hatte zuvor in einem Gesetzentwurf versucht, Mobilfunkanbieter wie die Telekom in Krisensituation zur Herausgabe von nicht anoymisierten Datensätzen verpflichten zu können. Im Verlauf wurde dieser Passus ersatzlos gestrichen. Trotz der Anonymisierung enthält der übertragene Datensatz neben den technischen Messdaten die ersten Stellen der Postleitzahl, die Altersgruppe in Dekadenschritten sowie das Geschlecht des Vertragspartners, womit zumindest Rückschlüsse auf Personengruppen möglich sind. Der Erhebung der Messdaten kann nicht widersprochen werden, da es sich um für die Fehlersuche benötigte Messdaten handelt.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/coronavirus-telekom-uebergibt-zweiten-handydatensatz-ans-robert-koch-institut-a-b1659a1f-7715-41d3-9c7a-685512940090">Spiegel.de</a></li>
</ul>
<p>Jedoch kann zumindest der Vermarkung auf den Webauftritt der Tochterfirma Motionlogic widersprochen werden.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.optout-service.telekom-dienste.de/public/anmeldung.jsp">Opt Out der Telekom</a></li>
</ul>
<p>Das DIN (Deutsches Institut für Normung) stellt die Normen für medizinische Ausrüstung aktuell kostenlos zur Verfügung.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.din.de/de/din-und-seine-partner/presse/mitteilungen/covid-19-din-stellt-normen-fuer-medizinische-ausruestung-zur-verfuegung-708596">DIN</a></li>
</ul>
<h2 id="gesellschaftliches">Gesellschaftliches</h2>
<h4 id="informationen-zum-notfall-kiz-und-kinderzuschlag">Informationen zum Notfall-KiZ und Kinderzuschlag</h4>
<p>Der Kinderzuschlag unterstützt Alleinerziehende und Familien mit wenig Einkommen. Um Eltern und ihre Kinder in der Corona-Zeit zu unterstützen, hat das Bundesfamilienministerium den Notfall-Kinderzuschlag gestartet.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.bmfsfj.de/kiz">BMFSFJ</a></li>
</ul>
<p>In der derzeitigen Situation treten auch personelle sowie materielle Engpässe im Rettungsdienst zutage. So geht man beispielsweise bei einem Teil der Helfer von Mehrfachregistrierung durch Überschneidung von Beruf und Ehrenamt aus. Auch wurden in den letzten Jahren wichtige Materiallager und Ausweichräumlichkeiten eingespart, wodurch in einer kritischeren Lageentwicklung Reserven fehlen.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.spiegel.de/panorama/gesellschaft/corona-krise-wie-rettungsdienste-und-katastrophenschutz-vorbereitet-sind-a-11ae572a-fa86-4f49-b82e-b7d6493c411d">Spiegel.de</a></li>
</ul>
<p>Versicherungsrechtliche Fragen im Zusammenhang mit Covid19:</p>
<ul>
<li><a href="https://www.dguv.de/landesverbaende/de/medien/faq/aktuelles_corona_dav/index.jsp">DGUV</a></li>
<li><a href="https://www.bgw-online.de/DE/Home/Branchen/News/Coronavirus_node.html">BGW</a></li>
</ul>
<p>Die Eigenmedikation mit Chloroquin forderte erste Todesopfer. So starb in Arizona ein Mann, der ein chloroquinhaltiges Medikament für Aquarien eingenommen hatte. Auch in Nigeria, wo der Wirkstoff als Reservemedikament gegen Malaria vorgehalten wird, gab es zwei Vergiftungen.</p>
<ul>
<li><a href="https://edition.cnn.com/2020/03/23/health/arizona-coronavirus-chloroquine-death/index.html">CNN</a></li>
<li><a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2020-03-21/nigeria-reports-chloroquine-poisonings-after-trump-praised-drug">Bloomberg</a></li>
</ul>
<p>Die aktuelle Situation bringt viele Einschnitte und Unsicherheiten im (sozialen) Leben mit sich. Die Berliner Telefonseelsorge hat ab sofort eine Hotline geschaltet, um bei Fragen und Ängsten zur aktuellen Situation Hilfestellung bieten zu können. Die Hotline ist täglich zwischen 8 und 18 Uhr erreichbar.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.notfallseelsorge-berlin.de/corona-seelsorge">Notfallseelsorge Berlin</a></li>
</ul>
<p>Wir hoffen dass die täglichen Updates euch eine nützliche Hilfe sind und sein werden.
Wenn ihr noch wertvolle und fehlende Infos habt die hier ihren Platz finden sollten, schreibt diese bitte an <a href="mailto:covid19@cert.ccc.de">covid19@cert.ccc.de</a></p>
<p>Wascht die Hände, haltet Abstand, bleibt gesund!</p>
<p>Grüße
Euer CERT</p>
<p>P.S. Und mache Koniferen sind sogar ein ganzer Nadelwald.</p>
]]></description><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/categories/bulletins/">Bulletins</category><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/tags/covid19/">covid19</category><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/tags/cert/">cert</category></item><item><title>Tagesbulletin 23.03.2020</title><link>https://bulletin.cert.ccc.de/posts/2020_03_23/</link><guid isPermaLink="true">https://bulletin.cert.ccc.de/posts/2020_03_23/</guid><pubDate>Mon, 23 Mar 2020 22:30:00 +0100</pubDate><author>covid19@cert.ccc.de (Team CERT)</author><copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</copyright><description><![CDATA[<p>Einen schönen Abend zusammen!
Da ihr euch mit unseren tägliches Updates rund um das CoViD-19 Virus auf dem Laufenden halten wollt, haben wir hier die neuesten und relevanten Infos die uns soweit bekannt sind zusammengestellt und gefiltert.</p>
<h2 id="medizin">Medizin</h2>
<p>Das Robert-Koch-Institut (RKI) beschreibt Optionen zum Management von Kontaktpersonen unter medizinischem Personal bei Personalmangel. <a href="https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/HCW.html">RKI</a></p>
<p>Das Deutsche Hygiene-Institut (DHI) bestätigt die Möglichkeit der Übertragung über Oberflächen. So soll das Virus bis zu 3 Stunden in einem Aersol, bis zu 4 Stunden auf Kupferoberflächen wie Münzen, bis zu 24 Stunden auf Karton und damit auch auf Banknoten und 2 bis 3 Tage auf Plastik und Edelstahl viral nachweisbar sein. Jedoch wurden durch Prof. Dr. Drosten einige Limitierungen dieser Studie im Bezug auf Alltagssituationen aufgewiesen.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.03.09.20033217v2">Medrxiv</a></li>
<li><a href="https://www.ndr.de/nachrichten/info/coronaskript128.pdf">NDR</a></li>
</ul>
<p>Spickzettel für &ldquo;Frischlinge&rdquo; auf Intensiv, um handlungsfähiger zu sein. <a href="https://bulletin.cert.ccc.de/papers/intensive_care_basics.zip">Intensive Care Basics</a></p>
<p>Hier wird für interessierte Laien beschrieben, wie ein schwerer Verlauf eines Intensivpatienten sein kann. <a href="http://marc-hanefeld.de/beatmung-ein-beispiel/">Beatmung ein Beispiel</a></p>
<p>Die WHO stellt einen kostenlosen Kurs, bestehend aus drei Modulen, zur Verfügung. Er ist in vielen verschiedenen Sprachen vorhanden und dient zur Vorbereitung auf die Behandlung, den Umgang mit den Covid-Patienten und den Vorsichtsmaßnahmen, die zu treffen sind. <a href="https://openwho.org/courses/COVID-19-IPC-EN">openwho</a></p>
<p>Die WHO hat auf Basis von 55.924 laborbestätigten Fällen bis Mitte Februar die Sterblichkeitsrate von CoViD-19 nach Vorerkrankungen ermittelt. Herz-Kreislauferkrankungen liegt bei 13,2%, Diabetes bei 9,2%, Bluthochdruck bei 8,4%, chronische Atemwegserkrankungen bei 8% und Krebs bei 7,6%. <a href="https://de.statista.com/statistik/daten/studie/1102109/umfrage/mortalitaetsrate-des-coronavirus-nach-vorerkrankung/">Statista</a></p>
<h2 id="rechtliches">Rechtliches</h2>
<p>Das Bundesgesundheitsministerium hat zwei Formulierungshilfen für Gesetzesentwürfe erstellt.
Zum einen geht es um den Ausgleich CoViD-19 bedingter finanzieller Belastungen der Krankenhäuser und weiterer Gesundheitseinrichtungen. <a href="https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/C/Entwurf_COVID-19-Krankenhausentlastungsgesetz.pdf">BMG</a></p>
<p>In der anderen geht es um die Ausweitung der Befugnisse des Bundesgesundheitsministeriums für den Fall einer epidemischen Lage von nationaler Tragweite. <a href="https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/S/Entwurf_Gesetz_zum_Schutz_der_Bevoelkerung_bei_einer_epidemischen_Lage_von_nationaler_Tragweite.pdf">BMG</a></p>
<p>Auch das Bundesjustizministerium hat eine Formulierungshilfe für einen Gesetzesentwurf veröffentlicht, um das Zivil-, Insolvenz- und Strafverfahrensrecht an die Folgen der CoViD-19-Pandemie anzupassen. <a href="https://www.bmjv.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/Dokumente/Corona-Pandemie.pdf?__blob=publicationFile&amp;v=3">BMJV</a></p>
<p>Ebenso hat das Bundesministerium für Arbeit und Soziales eine Formulierungshilfe für einen Gesetzesentwurf veröffentlicht, um den Zugang zu sozialer Sicherung und zum Einsatz und zur Absicherung sozialer Dienstleister aufgrund des Coronavirus SARS-CoV-2 zu erleichtern. <a href="https://www.bmas.de/SharedDocs/Downloads/DE/PDF-Gesetze/Referentenentwuerfe/ref-sozialschutzpaket.pdf?__blob=publicationFile&amp;v=2">BMAS</a></p>
<h2 id="wirtschaft">Wirtschaft</h2>
<p>Es gibt verschiedene Hilfen für Unternehmen, Selbstständige, MieterInnen und Familien. Die Kassenärztliche Bundesvereinigung (KBV) bietet einen Überblick über Anspruch auf Entschädigung bei untersagter Tätigkeit von Ärzten und Psychotherapeuten. Kleine Unternehmen und Selbstständige können bald mit Soforthilfen rechnen. Zuständig für die Verteilung werden die einzelnen Bundesländer sein. Informationen zu Kurzarbeitergeld finden sich bei der Arbeitsagentur. Einen Überblick hierüber bietet der Spiegel. Daneben sollen laut Tagesschau auch größere Unternehmen, Mieter und Familien unterstützt werden.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.kbv.de/media/sp/PraxisInfo_Coronavirus_Entschaedigung.pdf">KVB Praxisinfo</a></li>
<li><a href="https://www.spiegel.de/wirtschaft/corona-soforthilfe-wo-unternehmer-die-richtigen-ansprechpartner-finden-a-2fc57d93-052c-48e2-9788-d0ab5331b609">Der Spiegel</a></li>
<li><a href="https://www.arbeitsagentur.de/news/corona-virus-informationen-fuer-unternehmen-zum-kurzarbeitergeld">Arbeitsargentur</a></li>
<li><a href="https://www.tagesschau.de/inland/coronavirus-massnahmenpaket-faq-101.html">Tagesschau</a></li>
</ul>
<h2 id="technisches">Technisches</h2>
<p>Auch die Firma Löwenstein Medical hat eine Kundeninformation zum Einsatz ihrer Anästhesiegeräte LEON/LEONmri/LEONplus zur Langzeitbeatmung herausgegeben. <a href="https://bulletin.cert.ccc.de/papers/COVID-19_Kundeninformation_zur_Langzeitbeatmung_mit_LEON_LEONplus.pdf">LEON Kundeninformation</a></p>
<p>Die 3D-Druck-Community überlegt sich, wie sie am besten in der aktuellen Krise helfen kann. <a href="https://3dprintingindustry.com/news/3d-printing-community-responds-to-covid-19-and-coronavirus-resources-169143/">3D Printing Industry</a></p>
<p>Das MIT hat inzwischen auch ein Projekt, um Beatmungsgeräte für Notfälle zu bauen. <a href="https://e-vent.mit.edu/">MIT</a></p>
<h2 id="gesellschaftliches">Gesellschaftliches</h2>
<p>Gesicherte Informationen zu CoViD-19 zu den neuen Regelungen in Bund und Länder und zu arbeitsrechtlichen Auswirkungen in Deutsch, Englisch, Türkisch, Polnisch, Französisch, Italienisch, Griechisch, Kroatisch, Rumänisch, Bulgarisch, Farsi, Chinesisch und Russisch bietet der Beauftragte der Bundesregierung für Migration, Flüchtlinge und Integration.
<a href="https://www.integrationsbeauftragte.de/ib-de/amt-und-person/informationen-zum-coronavirus">Mehrsprachige Information der Bundesregierung</a></p>
<p>BerlKönig, das Sammeltaxi-Angebot der Berliner Verkehrsbetriebe (BVG), fährt ab Mittwoch Personal aus dem Gesundheitsbereich in der Nachtzeit zwischen 21:00 und 05:30 Uhr kostenlos durch Berlin. <a href="https://www.rbb24.de/wirtschaft/thema/2020/coronavirus/beitraege/bvg-berlkoenig-sonderfahrten-medizinisches-personal-kostenfrei.html">RBB</a></p>
<p>Die Apotheke des Klinikums Braunschweig erhält 50 000 Liter Alkohol von Mast-Jägermeister, sowie eine weitere Lieferung von 50 000 Litern Alkohol der Firma KWST aus Hannover. Außerdem werden demnächst 2,5 Millionen Schutzmasken via Luftpost aus China erwartet, da der innereuropäische Warenverkehr [auf dem Landweg?] zur Zeit gestört ist - viele 100.000 Schutzmasken werden an den Grenzen zurückgehalten. Ein Teil der Lieferungen soll anschließend über den Pharmagroßhandel bzw. Apotheken an Arztpraxen, Alten- und Pflegeheime, sowie andere medizinische Einrichtungen weitergegeben werden. <a href="https://www.kma-online.de/aktuelles/wirtschaft/detail/klinikum-braunschweig-erhaelt-alkohol-von-mast-jaegermeister-a-42879">KMA Online</a></p>
<p>Die Stiftung Deutsche Depressionshilfe stellt ihr Onlineprogramm zur Struktu­rierung des Alltags nun aufgrund der Corona-Krise Betroffenen für sechs Wochen ohne Einschränkungen zur Verfügung. <a href="https://www.aerzteblatt.de/nachrichten/111178/Stiftung-Deutsche-Depressionshilfe-stellt-Online-Intervention-ohne-Einschraenkungen-zur-Verfuegung">Ärzteblatt</a></p>
<h2 id="verabschiedung">Verabschiedung</h2>
<p>Wenn ihr mehr über die Hintergründe dieses Projektes erfahren wollt, <a href="https://ukw.fm/ukw011-corona-die-informationssammlung-des-cert/">hier gibt es ein Interview</a>.</p>
<p>Wir hoffen, dass die täglichen Updates euch eine nützliche Hilfe sind und sein werden.
Wenn ihr noch wertvolle und fehlende Infos habt, die hier ihren Platz finden sollten, schreibt diese bitte an <a href="mailto:covid19@cert.ccc.de">covid19@cert.ccc.de</a></p>
<p>Wascht die Hände, haltet Abstand, bleibt gesund!</p>
<p>Grüße
Euer CERT</p>
<p>P.S.: Du bist eine echte Konifere auf deinem Gebiet! #EvidenzStattEminenz</p>
]]></description><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/categories/bulletins/">Bulletins</category><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/tags/covid19/">covid19</category><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/tags/cert/">cert</category></item><item><title>Tagesbulletin 22.03.2020</title><link>https://bulletin.cert.ccc.de/posts/2020_03_22/</link><guid isPermaLink="true">https://bulletin.cert.ccc.de/posts/2020_03_22/</guid><pubDate>Sun, 22 Mar 2020 22:30:00 +0100</pubDate><author>covid19@cert.ccc.de (Team CERT)</author><copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</copyright><description><![CDATA[<p>Einen schönen Abend zusammen!
Da ihr euch mit unseren tägliches Updates rund um das CoViD-19 Virus auf dem Laufenden halten wollt, haben wir hier die neuesten und relevanten Infos, die uns soweit bekannt sind zusammengestellt und gefiltert.</p>
<h1 id="cybercrime-trifft-pandemie">Cybercrime trifft Pandemie</h1>
<p>SARS-CoV-2 verbreitet sich auch digital. Die Mehrheit der Angriffe verwendet, wie auch sonst, mit geschätzten 98% Social Engineering <a href="https://purplesec.us/resources/cyber-security-statistics/">1</a>. Besonders betroffen ist die EMEA-Region (Europa, Mittlerer Osten, Afrika) <a href="https://www.trendmicro.com/vinfo/us/security/news/cybercrime-and-digital-threats/coronavirus-used-in-spam-malware-file-names-and-malicious-domains">2</a>. Laut Proofpoint werden die Angriffe immer fokussierter und zielen verstärkt auf spezielle Sektoren wie Transport ab <a href="https://www.proofpoint.com/us/corporate-blog/post/coronavirus-themed-attacks-target-global-shipping-concerns">3</a>. Es gibt sowohl unbekannte Angreifer als auch bekannte Gruppen, wie TA505 (u.a. Locky Ransomware) und TA542 (Emotet) <a href="https://www.proofpoint.com/us/threat-insight/post/coronavirus-threat-landscape-update">4</a>.</p>
<p>Viele Angriffe agieren um Phishing Mails mit Links oder Anhängen. Wie Phishing Scams zu saisonalen Events angepasst, sind nun Phishing Mails auf Corona zugeschnitten. So wurden beispielsweise die WHO <a href="https://www.who.int/about/communications/cyber-security">5</a> und das US Center of Disease Control (CDC) <a href="https://www.zdnet.com/article/covid-19-with-everyone-working-from-home-vpn-security-has-now-become-paramount/">6</a> als Absender nachgeahmt. Über Phishing-Mails <a href="https://www.zdnet.com/article/state-sponsored-hackers-are-now-using-coronavirus-lures-to-infect-their-targets/">7</a> werden u.a. die Malwares RedLine Stealer, HawkEye <a href="https://www.bleepingcomputer.com/news/security/who-chief-impersonated-in-phishing-to-deliver-hawkeye-malware/">9</a> und Ursnif <a href="https://dataloft.ch/security/cyber-kriminalitaet-im-zuge-der-corona-panik-vorsicht-vor-phishing-mails/">10</a> verbreitet. Von 202.558 Spam-Mails mit Bezug zu &ldquo;corona&rdquo; und &ldquo;covid&rdquo;, die RiskIQ am 19. und 20. März 2020 analysierte, entfielen 1.558 E-Mails mit auf Windows ausführbaren Dateien <a href="https://www.riskiq.com/research/covid-19-daily-update">11</a>.</p>
<p>DustryFresh <a href="https://twitter.com/dustyfresh/status/1238925029057925122">12</a> untersucht neue Domains, die &ldquo;coronavirus&rdquo; enthalten. Laut DustryFresh waren es allein zwischen dem 14. und 18. März 3.600 neue - nicht eingerechnet Begriffe wie &ldquo;covid&rdquo; oder &ldquo;pandemic&rdquo;. RiskIQ <a href="https://www.riskiq.com/blog/analyst/covid19-cybercrime-update/">13</a> publiziert täglich neue SARS-CoV-2-bezogenen Domains. Die Mehrheit wird für Online Fraud, Malwareverteilung oder Scam verwendet. Gefälschte Landing Pages mit Sonderaktionen laden zum Eingeben persönlicher Daten an <a href="https://blog.checkpoint.com/2020/03/19/covid-19-impact-as-retailers-close-their-doors-hackers-open-for-business/">14</a>. Besonders perfide ist die gefälschte Karte der Johns Hopkins University in Baltimore, wodurch die Malware AZORult eingefangen werden kann <a href="https://krebsonsecurity.com/2020/03/live-coronavirus-map-used-to-spread-malware/">15</a>. Weitere Malware, die SARS-CoV-2 verwenden, sind u.a. der AgentTesla Keylogger und der NanoCoreRAT <a href="https://www.proofpoint.com/us/corporate-blog/post/attackers-expand-coronavirus-themed-attacks-and-prey-conspiracy-theories">17</a>. Die Trojaner TrickBot und Emotet haben Corona-News zu ihren Texten hinzugefügt mit der Hoffnung so Sicherheitssoftware umgehen zu können, die auf Artificial Intelligence oder Machine Learning für die Detektion beruhen <a href="https://twitter.com/malwrhunterteam/status/1230084885655805953">18</a>. Neben Fake News in Whatsapp, wird Malware über Android Apps verbreitet. So kommt beispielsweise Malware über die Coronavirus Safety Apps mit <a href="https://gbhackers.com/coronavirus-safety-mask/">20</a>. Lukas Stefanko aktualisiert täglich eine Liste an Android Malware <a href="https://lukasstefanko.com/2020/03/android-coronavirus-malware.html">21</a>.</p>
<p>Nicht zu vergessen sind natürlich Lücken bei schnell hochgezogenen Remote-Arbeitsplatzlösungen und öffentlich geschaltenen internen Seiten. Bisher sind kaum Angriffe auf Unternehmen publik geworden. Positiv ist zu bewerten, dass manche Cyberkriminelle eine &ldquo;Corona-Pause&rdquo; für Krankenhäuser versprechen <a href="https://www.bleepingcomputer.com/news/security/ransomware-gangs-to-stop-attacking-health-orgs-during-pandemic/">22</a>, nachdem ein Krankenhaus in Brno (CZ) mit einem großen Testlabor angegriffen wurde <a href="https://www.zdnet.com/article/czech-hospital-hit-by-cyber-attack-while-in-the-midst-of-a-covid-19-outbreak/">23</a>.</p>
<h2 id="medizin">Medizin</h2>
<h4 id="uptodate-öffnet-zugang">UpToDate öffnet Zugang</h4>
<p>Wie auch schon andere Verlage und Einrichtungen, bietet nun auch <a href="https://www.uptodate.com/register?code=COVID19_31820&amp;fbclid=IwAR3shzrraWamFOFBHs7h4qxS0n5P_zSwH-K2vQfT--fZIqNMYdqg5cIGbIg">UpToDate</a> seine App kostenfrei für Kliniken und Ärzte an:</p>
<h4 id="ethische-überlegungen-bei-kritischem-verlauf-der-covid-19-pandemie-in-deutschland">Ethische Überlegungen bei kritischem Verlauf der CoViD-19-Pandemie in Deutschland</h4>
<p>Davon ausgehend, dass sich in Deutschland trotz der getroffenen Maßnahmen ein ähnliches Szenario entwickelt wie in Italien, werden Überlegungen notwendig, nach welchen Kriterien man die begrenzten Ressourcen möglichst so einsetzt, dass ein Maximum an Menschen davon profitiert und die Mortalität so gering wie möglich gehalten wird. Dieser Problematik haben sich die Österreichischen Gesellschaft für Anästhesiologie, Reanimation und Intensivmedizin (ÖGARI) sowie die italienische Fachgesellschaft für Anästhesie und Intensivmedizin (SIAARTI) angenommen, und einen Leitfaden herauszuarbeiten versucht, welcher im Ernstfall als Entscheidungsgrundlage herangezogen werden kann. Die SIAARTI-Empfehlungen wurden freundlicherweise von JOPU ins Deutsche übersetzt.</p>
<p><a href="https://www.anaesthesie.news/aktuelles/allokation-intensivmedizinischer-ressourcen-aus-anlass-der-covid-19-pandemie/">anaesthesie.news</a></p>
<p><a href="https://dasfoam.org/2020/03/22/covid-19-icu-ethik-und-was-das-mit-burn-out-zu-tun-hat/">Ethik und Bun-Out</a></p>
<p>Dazu ein Assessment-Bogen für die Intensiv-Triage:</p>
<p><a href="https://cloud.dr-ammon.de/index.php/s/cQRq4dy7LQxgSdx/download">Assesment Bogen</a></p>
<h4 id="aktuelle-lage-bzgl-intensivbetten-und-patienten">Aktuelle Lage bzgl. Intensivbetten und Patienten</h4>
<p>Die Deutsche Interdisziplinäre Vereinigung für Intensiv- und Notfallmedizin (DIVI) versucht derzeit, eine Übersicht der deutschlandweit aktuell verfügbaren Intensivbetten zu erstellen. Nach derzeitigem Stand sind noch nicht alle Plätze erfasst, die Abdeckung wird aber laufend verbessert:</p>
<p><a href="https://www.divi.de/aktuelle-meldungen-intensivmedizin/covid-19-erste-daten-fuer-die-anzahl-von-patienten-sowie-verfuegbaren-intensivbetten">DIVI</a></p>
<p>Zugleich hat durch die Deutsche Gesellschaft für Infektiologie (DGI) in Zusammenarbeit mit dem Deutschen Zentrum für Infektionsforschung (DZIF) der Aufbau für ein europäisches Fallregister für Covid-Patienten begonnen.</p>
<p><a href="https://www.dzif.de/de/covid-19-europaeisches-fallregister-fuer-coronavirus-patienten-im-aufbau">DZIF</a></p>
<p>Und hier kann man sich anmelden:</p>
<p><a href="https://leoss.net/join-us/">LEOSS</a></p>
<h4 id="risiko-studien-zu-erkrankung-von-kindern">Risiko-Studien zu Erkrankung von Kindern</h4>
<p>Das Risiko für einen schweren Verlauf ist für Kinder zum Glück sehr niedrig. Jedoch erkrankten in China auch Kinder allen Alters und auch bei Kindern könnte eine bereits bestehende Grunderkrankung ein höheres Risiko für einen schwereren Verlauf darstellen.</p>
<p><a href="http://www.cidrap.umn.edu/news-perspective/2020/03/childrens-covid-19-risks-unique-chinese-studies-find">Cidrap</a></p>
<h4 id="rolle-von-ace-hemmern-und-at-1-rezeptorantagonisten">Rolle von ACE-Hemmern und AT-1-Rezeptorantagonisten</h4>
<p>Die Klinik für Infektiologie/Spitalhygiene des Kantonsspitals St. Gallen leistet an dieser Stelle Aufklärungsarbeit bezuglich CoViD-19:</p>
<p><a href="http://infekt.ch/2020/03/die-rolle-von-ace-hemmern-und-sartanen-beim-verlauf-von-covid-19/">Infekt</a></p>
<h4 id="flowchart-zu-bga-und-followup">Flowchart zu BGA und FollowUp</h4>
<p>Hier gibt es ein übersichtliches Flowchart zu BGAs und dem weiteren Prozedere:</p>
<p><a href="https://bulletin.cert.ccc.de/papers/bga_flowchart.pdf">BGA Flowchart</a></p>
<h4 id="guidelines-für-die-intensivtherapie">Guidelines für die Intensivtherapie</h4>
<p>Surviving Sepsis Campaign hat (noch uneditierte) Guidelines für die Intensivtherapie von erwachsenen CoViD-19-Patienten erstellt:</p>
<p><a href="https://www.esicm.org/wp-content/uploads/2020/03/SSC-COVID19-GUIDELINES.pdf">Esicm</a>
Und hier gibt es eine übersichtliche grafische Fassung:</p>
<p><a href="https://www.esicm.org/blog/?p=2639">Esicm</a></p>
<h2 id="rechtliches">Rechtliches</h2>
<p>Die Bundeskanzlerin hat heute in einer Besprechung mit den RegierungschefInnen weitere Leitlinien zur Einschränkung der sozialen Kontakte beschlossen. Dazu gehört unter anderem die Schließung weiterer Betriebe und der Aufenthalt im öffentlichen Raum ist nur alleine mit einer weiteren nicht im Haushalt lebenden Person, oder im Kreis der Angehörigen des eigenen Hausstands gestattet. Die Regelungen der Länder können hiervon abweichen.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.bundesregierung.de/resource/blob/975226/1733246/e6d6ae0e89a7ffea1ebf6f32cf472736/2020-03-22-mpk-data.pdf?download=1">Statement der Bundesregierung</a></li>
<li><a href="https://www.berlin.de/corona/massnahmen/verordnung/">Berlin</a></li>
<li><a href="https://www.hamburg.de/allgemeinverfuegungen/13746326/2020-03-22-voruebergehende-kontaktbeschraenkungen/">Hamburg</a></li>
<li><a href="https://www.hessen.de/sites/default/files/media/staatskanzlei/verordnung_zur_beschraenkung_sozialer_kontakteend_22032020_2115_uhr.pdf">Hessen</a></li>
<li><a href="https://www.niedersachsen.de/download/153376/Allgemeinverfuegung_des_Niedersaechsischen_Gesundheitsministeriums_zur_Beschraenkung_von_Sozialen_Kontakten_vom_22.03.2020.pdf">Niedersachsen</a></li>
<li><a href="https://www.land.nrw/sites/default/files/asset/document/2020-03-22_coronaschvo_nrw.pdf">Nordrhein-Westfalen</a></li>
<li><a href="https://www.coronavirus.sachsen.de/download/AllgV-Corona-Ausgangsbeschraenkungen_22032020.pdf">Sachsen</a></li>
<li>Bayern beschließt keine neue Verordnung, sondern bleibt bei seiner bisherigen Ausgangbeschränkung.</li>
</ul>
<p>Die Länder Baden-Württemberg, Brandenburg, Bremen, Mecklenburg-Vorpommern,  Rheinland-Pfalz, Saarland, Sachsen-Anhalt, Schleswig-Holstein und Thüringen haben noch keine neue Verordnung online. Sobald die Verordnung online ist, werden wir sie auf unsere GitHub-Infoseite verlinken.</p>
<h2 id="technisches">Technisches</h2>
<h4 id="dräger-stell-weiteres-material-zur-verfügung">Dräger stell weiteres Material zur Verfügung</h4>
<p>Von der Firma Dräger haben wir heute erneut Material übersandt bekommen. Die Dokumente behandeln den ressourcensparenden Einsatz von Atemsystemfiltern. So sind bei der Behandlung von Covid19 PatientInnen elektrostatische Filtersysteme ausreichend. Des Weiteren behandeln sie die Aufbereitung von Beatmungsgeräten nach dem Einsatz in infektiösen Umgebungen.</p>
<ul>
<li><a href="https://bulletin.cert.ccc.de/papers/draeger_handhabung_medizinprodukte_intensivpflege.pdf">Handhabung Medizinprodukte</a></li>
<li><a href="https://bulletin.cert.ccc.de/papers/draeger_hinweise_atemsystemfilter.pdf">Hinweise Atemsystemfilter</a></li>
<li><a href="https://bulletin.cert.ccc.de/papers/draeger_handhabung_anaesthesiearbeitsplatz.pdf">Handhabung Anästhesiearbeitsplätze</a></li>
</ul>
<h2 id="aufrufeappelle">Aufrufe/Appelle</h2>
<p>Die Weltgesundheitsorganisation (WHO) richtet sich mit einem Appell an jüngere Personen. Sie ruft diese auf, sich der Konsequenzen Ihres Handelns bewusst zu werden. Auszug aus dem Transkript der Pressekonferenz:</p>
<blockquote>
<p>You&rsquo;re not invincible, this virus could put you in hospital for weeks or even kill you, even if you don&rsquo;t get sick the choices you make about where you go could be the difference between life and death for someone else.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>(Deutsche Übersetzung der Autoren) Sie sind nicht unbesiegbar, dieses Virus könnte Sie wochenlang ins Krankenhaus bringen oder sogar töten, selbst wenn Sie nicht krank werden, könnte die Entscheidung, wohin Sie gehen, den Unterschied zwischen Leben und Tod für jemand anderen ausmachen.</p>
</blockquote>
<p>Des Weiteren ruft sie Regierungen dazu auf, die Bevölkerung intensiv zu testen um auch symptomfreie PatienInnen möglichst schnell zu finden und in der häuslichen Umgebung isolieren zu können.</p>
<blockquote>
<p>So doing that, by having adequate and ample testing as part of your strategy will help reduce this down but that isn&rsquo;t enough. We know that finding those cases, isolating cases and caring of those cases is critical; quarantining of your contacts so that they cannot pass that virus onward is absolutely critical to stopping transmission moving between people.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>(Deutsche Übersetzung der Autoren) Wenn Sie das tun, indem Sie angemessene und ausgiebige Tests als Teil Ihrer Strategie durchführen, wird dies dazu beitragen, diese Zahl zu verringern, aber das reicht nicht aus. Wir wissen, dass es entscheidend ist, diese Fälle zu finden, die Fälle zu isolieren und sich um diese Fälle zu kümmern; die Quarantäne Ihrer Kontakte, damit sie das Virus nicht weitergeben können, ist absolut entscheidend, um die Übertragung zwischen den Menschen zu stoppen.</p>
</blockquote>
<p><a href="https://www.who.int/docs/default-source/coronaviruse/transcripts/who-audio-emergencies-coronavirus-press-conference-full-20mar2020.pdf?sfvrsn=1eafbff_0">Transkript der Pressekonferenz</a></p>
<p>Die Leopoldina, eine Arbeitsgruppe mehrer Wissenschaftler, unterstützt diesen Aufruf der WHO, ruft des Weiteren die staatlichen Stellen dazu auf, die &ldquo;zu erwartende negative psychische und physische Konsequenzen eines temporären Shutdowns sowie räumlicher Distanzierung abzufedern&rdquo;</p>
<p><a href="https://www.leopoldina.org/uploads/tx_leopublication/2020-03-21_Leopoldina_Coronavirus-Pandemie_in_Deutschland_01.pdf">Leopoldina</a></p>
<h2 id="gesellschaftliches">Gesellschaftliches</h2>
<h4 id="stellungnahme-zur-covid-19-pandemie-des-ebm-netzwerks">Stellungnahme zur CoViD-19-Pandemie des EbM-Netzwerks</h4>
<p>Das Deutsche Netzwerk Evidenz-basierte Medizin e. V. hat eine Stellungnahme zu Erkenntnissen aus der CoViD-19-Pandemie veröffentlicht. Sie fasst Studien, Parallelen zu anderen Krankheitsszenarien und einzelne länderspezifische Kriterien allgemeinverständlich zusammen:</p>
<p><a href="https://www.ebm-netzwerk.de/de/medien/pdf/stn-20200320-covid-19-ebmnetzwerk.pdf?fbclid=IwAR2__I9272jXqBfNXDdFUkOQ6rXnWFov674i9tK42kQ5M7L6KIMtb2taPUg">EBM Network</a></p>
<h4 id="kein-einsatz-von-standortdaten-aus-mobilfunk-geplant">Kein Einsatz von Standortdaten aus Mobilfunk geplant</h4>
<p>Laut Golem will Bundesgesundheitsminister Jens Spahn (CDU) vorerst keine Standortdaten von Mobilfunknutzern zur Eindämmung einsetzen. Kritik am Gesetzesentwurf wurde von Datenschützern und Bürgerrechtlern geäußert. Die Pläne sollen nun bis Ostern überarbeitet werden.</p>
<p><a href="https://www.golem.de/news/coronavirus-krise-spahn-macht-rueckzieher-bei-handyortung-2003-147413.html">Golem</a></p>
<p>Drei große Mobilfunkanbieter in Deutschland (Deutsche Telekom, Telefonica, Vodafone) sollten ursprünglich im Laufe der nächsten Woche erneut Massendaten an das Robert-Koch-Institut (RKI) übermitteln. Die Deutsche Telekom hat bereits diese Woche begonnen anonymisierte Daten an das RKI zu übermitteln. Diese Daten werden seit Jahren erfasst und in den meisten Fällen vermarktet. Bei der Deutschen Telekom erfolgt die Vermarkung über die Tochtergesellschaft Motionlogic. Das RKI wollte diese Daten nutzen, um die Bewegungen der Menschen im Land zu analysieren und damit die Wirkung der bereits beschlossenen Maßnahmen indirekt zu überwachen. Ihr könnt der Speicherung der Daten nicht widersprechen, da es sich um Messdaten handelt. Jedoch könnt ihr unter den nachfolgenden Links der weiteren Verwendung der Daten in Analysen widersprechen.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.telekom.com/de/konzern/details/corona-vorhersage-telekom-unterstuetzt-rki-596772">Blog Telekom</a></li>
<li><a href="https://www.optout-service.telekom-dienste.de/public/anmeldung.jsp">Opt Out der Telekom</a></li>
<li><a href="https://www.telefonica.de/dap/selbst-entscheiden.html">Opt Out O2</a></li>
</ul>
<p>Vodafone: In MeinVodafone einloggen, Datenschutz-Einstellungen, Verbindungsdaten auswählen. Dort können Verkehrsdaten und Standortdaten deaktiviert werden.</p>
<h4 id="hackathon-wirvsvirus">Hackathon WirvsVirus</h4>
<p>Parallel zur, aber teilweise auch basierend auf einer Standortdatenübertragung entwickelten fast 43.000 Teilnehmer verschiedene digitale Lösungen gegen das Virus an diesem Wochenende beim Hackathon der Bundesregierung unter dem Motto #WirvsVirus. Mit dabei sind u. a. Anwendungen, die Kontakte in den letzten beiden Wochen erfassen und lokal speichern oder bei Kontakt mit Infizierten warnen.</p>
<p><a href="https://www.tagesschau.de/inland/coronavirus-forschung-bab-101.html">Tagesschau</a></p>
<h4 id="erfahrungsbericht-aus-italien">Erfahrungsbericht aus Italien</h4>
<p>Medizinisches Personal aus dem Papa Giovanni XXIII Krankenhaus in Bergamo berichtet von ihren Erfahrungen mit der CoViD-19 Pandemie. Obwohl sie ein State-of-the-Art Krankenhaus mit 48 Intensivbetten haben, sahen sie sich einigen Problemen gegenüber. Sie fordern für Pandemien einen Wechsel von patientenzentrierten zu gemeindezentrierten Fürsorge, nachdem Krankenhaus, Angestellte und Ambulanzen zu Überträgern wurden und Krankenhäuser stark überlastet waren. Als Lösung sehen sie häusliche Pflege und mobile Kliniken. In den Kliniken selbst hat der Schutz des medizinischen Personals die höchste Priorität.</p>
<p><a href="https://catalyst.nejm.org/doi/full/10.1056/CAT.20.0080">Catalyst</a></p>
<h5 id="italien-tagesaktuelle-infografik-verfügbar">Italien: Tagesaktuelle Infografik verfügbar</h5>
<p>Die CoViD-19 Task Force of the Department of Infectious Diseases and the IT Service des Istituto Superiore di Sanità Italien gibt täglich eine Infografik über die Fallzahlen und statistische Zusammensetzung der CoViD-19-Patienten heraus. Leider ist der Server teilweise überlastet. Deshalb legen wir die jeweils aktuelle Grafik für Euch bei uns ab, sobald diese verfügbar ist:</p>
<p><a href="https://bulletin.cert.ccc.de/papers/infografica_italia.pdf">Infografik Italien</a></p>
<p>Wir hoffen dass die täglichen Updates euch eine nützliche Hilfe sind und sein werden.
Wenn ihr noch wertvolle und fehlende Infos habt die hier ihren Platz finden sollten, schreibt diese bitte an <a href="mailto:covid19@cert.ccc.de">covid19@cert.ccc.de</a></p>
<p>Wascht die Hände, haltet Abstand, bleibt gesund!</p>
<p>Grüße
Euer CERT</p>
<p>P.S. Sinnvolles Horten: Nach allgemeiner Einschätzung hat eine Standardrolle Klopapier einen Nährwert von ca. 185 kcal. Sollte es knapp werden, sind manche etwas besser abgesichert.</p>
]]></description><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/categories/bulletins/">Bulletins</category><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/tags/covid19/">covid19</category><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/tags/cert/">cert</category></item><item><title>Tagesbulletin 21.03.2020</title><link>https://bulletin.cert.ccc.de/posts/2020_03_21/</link><guid isPermaLink="true">https://bulletin.cert.ccc.de/posts/2020_03_21/</guid><pubDate>Sat, 21 Mar 2020 22:30:00 +0100</pubDate><author>covid19@cert.ccc.de (Team CERT)</author><copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</copyright><description><![CDATA[<p>Einen schönen Abend zusammen!
Da ihr euch mit unseren tägliches Updates rund um das CoViD-19 Virus auf dem Laufenden halten wollt, haben wir hier die neuesten und relevanten Infos die uns soweit bekannt sind zusammengestellt und gefiltert.</p>
<h1 id="dräger-stellt-checklisten-für-beatmungsgeräte-bereit">Dräger stellt Checklisten für Beatmungsgeräte bereit</h1>
<p>Die durch SARS-CoV-2 hervorgerufene Lungenerkrankung Covid19 stellt die Intensivmedizin vor bisher nie da gewesene Herausforderungen. Beatmungsgeräte sind ein rares Gut und das medizinische Personal steht unter einer sehr hohen Belastung. Um die Beatmungskapazitäten in dieser Situation erhöhen zu können, stellt Dräger nun eine detaillierte Anleitung sowie kurze Checkliste als Hilfestellung für medizinisches Personal bereit, um Anästesiegeräte zur Langzeitbeatmung von Covid19-Erkrankten nutzen zu können. Die Anleitung sowie die Checkliste wurden uns von der Firma Dräger mit der Bitte um Veröffentlichung übersandt. Wir stellen euch die Dateien hier auf unserem Server zu Verfügung. Bitte teilt diese Informationen in medizinischen Fachkreisen, um möglichst allen Erkrankten einen Beatmungsplatz bieten zu können!</p>
<p><a href="https://bulletin.cert.ccc.de/papers/draeger_checkliste.pdf">Checkliste</a></p>
<p><a href="https://bulletin.cert.ccc.de/papers/draeger_rundschreiben.pdf">Rundschreiben</a></p>
<p>Weiterführende Information stellt die Firma Dräger auf ihrer Webseite bereit: <a href="https://www.draeger.com/de_de/Hospital/covid-19">https://www.draeger.com/de_de/Hospital/covid-19</a></p>
<h2 id="medizin">Medizin</h2>
<p>Die aktuelle Krisensituation führe auch zu psychosomatischen und psychischen Beschwerden, welche im Krisenmanagement berücksichtigt werden müssen. Aufgrund der Quarantäne leiden viele Chines*innen unter Angstzuständen, Depressionen oder Schlafproblemen.</p>
<p><a href="https://www.aerzteblatt.de/nachrichten/111205/COVID-19-Chinesen-leiden-unter-Angst-und-Schlafstoerungen-waehrend-der-Quarantaene">Ärzteblatt</a></p>
<h2 id="rechtliches">Rechtliches</h2>
<p>Auch auf Länderebene werden die Maßnahmen zur Eindämmung der SARS-CoV-2 Neuinfektionen zunehmend härter.</p>
<h4 id="hessen---weiterarbeit-trotz-positiven-test">Hessen - Weiterarbeit trotz positiven Test</h4>
<p>Die Verordnung des Landes Hessen sieht nun vor, dass bei kritischen Berufsgruppen auch nach einem positiven SARS-CoV-2 Abstich bis zum Einsetzten von Symptomen weiterarbeiten können. Des Weiteren sind Veranstaltungen nur noch bis zu sechs Teilnehmenden zulässig.</p>
<p><a href="https://www.hessen.de/sites/default/files/media/anpassungsverordnung_20.3.pdf">Anpassungsverordnung</a></p>
<h4 id="baden-württenberg">Baden-Württenberg</h4>
<p>In Baden-Württemberg sind unter anderem Ansammlungen auf öffentlichen Plätzen und das Verweilen in Gruppen größer drei Personen untersagt. Ausgenommen von der maximalen Gruppengröße sind Verwandte in gerader Linie.</p>
<p><a href="https://www.baden-wuerttemberg.de/fileadmin/redaktion/dateien/PDF/Coronainfos/200320_CoronaVO_konsolidierte_Fassung_1.pdf">CoronaVO</a></p>
<h4 id="berlin---weitere-einschänkungen">Berlin - Weitere Einschänkungen</h4>
<p>In Berlin sind Veranstaltungen nur noch bis zu einer Teilnehmerzahl von zehn Personen erlaubt. Des Weiteren ist ein Mindestabstand zwischen zwei Personen von 1,5 Metern vorgesehen.</p>
<p><a href="https://www.berlin.de/corona/massnahmen/verordnung/zweite-verordnung-zur-aenderung-der-sars-cov-2-eindaemmungsmassnahmenverordnung-910211.php">Eindämmungsverordnung</a></p>
<h4 id="nordrhein-westfalen---kinder-notbetreuung-sowie-betretungsverbot-neuregelung">Nordrhein-Westfalen - Kinder-Notbetreuung sowie Betretungsverbot-Neuregelung</h4>
<p>Das Bundesland regelt die Betretungseinschränkungen für Kinderbetreuungseinrichtungen neu und organisiert Betreuungsmöglichkeiten, wenn Elternteile in Einrichtungen der kritischen Infrastruktur beschäftigt sind:</p>
<p><a href="https://remscheid.de/pressearchiv/meldungen-2020/03-maerz/146380100000143530.php#chapter146380100000143530-1015_sp_main_iterate_1_0">Neuregelung Kritis</a></p>
<h4 id="sachsen---fünf-allgemeinverfügungen">Sachsen - Fünf Allgemeinverfügungen</h4>
<p>Der Freistaat hat gestern mit fünf Allgemeinverfügungen auf die Krise reagiert. Sie betreffen das Verbot von Veranstaltungen, Einschränkungen im Besuchsrecht in Krankenhäusern und Pflegeeinrichtungen sowie Betretungsverbote von Behindertenwerkstätten und anderen Einrichtungen gefährdeter Personengruppen. Die einzelnen Verfügungen können hier als PDF heruntergeladen werden:</p>
<p><a href="https://www.coronavirus.sachsen.de/">Land Sachsen Infoseite</a></p>
<h4 id="dresden---ausgangsbeschränkungen-ab-22032020-000-uhr">Dresden - Ausgangsbeschränkungen ab 22.03.2020, 0:00 Uhr</h4>
<p>Auch Dresden schränkt mit der heute erlassenen Verfügung die Freizügigkeit und das Besuchsrecht in Krankenhäusern ein. Die Stadt nimmt sich dabei ein Beispiel an anderen Städten und untersagt sind unter anderem das Verlassen des Hauses ohne triftigen Grund sowie Zusammenkünfte von mehr als fünf Personen im Freien. Der Mindestabstand auch im ÖNPV ist mit 1,5 Metern vorgeschrieben. Ebenso sind private Feiern und Veranstaltungen verboten. Außerdem wird der Besuch in Krankenhäusern und ähnlichen Einrichtungen nur noch von engsten Angehörigen (max. 5 Personen) zu Geburts- und Sterbebegleitung erlaubt.</p>
<p><a href="https://www.dresden.de/media/pdf/presseamt/Allgemeinverfuegung.pdf">Allgemeinverfügung Dresden</a></p>
<h4 id="germersheim-landkreis---landau---südliche-weinstraße-landkreis---krisenfall-ausgerufen">Germersheim (Landkreis) - Landau - Südliche Weinstraße (Landkreis) - Krisenfall ausgerufen</h4>
<p>Die Landkreise Germersheim, Südliche Weinstraße sowie die Stadt Landau riefen gestern gemeinsam den Krisenfall aus. Damit wird das öffentliche Leben eingeschränkt und die Planung für die Einrichtung von Notkrankenhäusern läuft an.</p>
<p><a href="https://bulletin.cert.ccc.de/papers/20200320_pm_landau.pdf">Pressemmitteilung Landau</a></p>
<h4 id="karlsruhe-landkreis---betretungsverbote">Karlsruhe (Landkreis) - Betretungsverbote</h4>
<p>Landkreis Karlsruhe empfiehlt den Kommunen im Landkreis ein Betretungsverbot für öffentliche Flächen nach dem Vorbild der Stadt Freiburg zu erlassen und hat hierzu eine Musterverfügung veröffentlicht. Folgende Kommunen sind dieser Empfehlung bisher gefolgt: Ubstadt-Weiher, Philippsburg, Hambrücken, Kronau, Graben-Neudorf, Bad Schönborn, Gondelsheim, Kraichtal, Östringen, Bretten, Kürnbach, Walzbachtal, Oberderdingen, Bruchsal, Eppingen, Zaisenhausen, Weingarten, Karlsdorf-Neuthard sowie die Forstgebiete des Landes. Die Allgemeinverfüng von zwei Kommunen haben wir euch verlinkt.</p>
<p><a href="https://www.kronau.de/web/Corona_Startseite/2020-03-20-Allgemeinverfuegung-der-Gemeinde-Kronau-vom-20.03.2020.pdf">Verfügung Kronau</a></p>
<p><a href="https://www.ubstadt-weiher.de/site/Ubstadt-Weiher-2018/get/params_E-1505666000/2442493/Allgemeinverf%C3%BCgung%20Stand%2020-03-2020.pdf">Ubstadt Weiher</a></p>
<p><a href="https://www.landkreis-karlsruhe.de/Quicknavigation/Startseite/Landkreis-Karlsruhe-empfiehlt-den-St%C3%A4dten-und-Gemeinden-Betretungsverbot-f%C3%BCr-%C3%B6ffentliche-Orte-nach-dem-Freiburger-Vorbild-umzusetzen.php">Empfehlung Landkreis Karlsruhe</a></p>
<h4 id="kiel---betretungsverbote">Kiel - Betretungsverbote</h4>
<p>Auch Kiel schließt Einrichtungen und schränkt die Betretungsrechte für Rückkehrer aus Risikogebieten ein:</p>
<p><a href="https://www.kiel.de/de/_data/ortsrecht_bekanntmachungen/root/download.php?typ=bm&amp;fid=bd9f314c5ec98c4336dcd02a85a35f0c">Kiel KRITIS</a></p>
<p><a href="https://www.kiel.de/de/_data/ortsrecht_bekanntmachungen/root/download.php?typ=bm&amp;fid=b42a11b10faca33a01ef9698eb7cde6c">Kiel Sonntagsöffnung</a></p>
<h2 id="wirtschaft">Wirtschaft</h2>
<p>Persönliche Schutzausrüstung weiterhin knapp</p>
<p>In Niedersachsen erhalten Arztpraxen nur noch persönliche Schutzausrüstung wenn sie tatsächlich bestätigte CoViD-19-Patient*innen behandeln. Selbst dann ist die Abgabe stark rationiert. So erhalten Arztpraxen pro Patienten eine Schutzbrille und zwei Sets von einfach verwendbaren Schutzmaterial. Hier stellt sich dann die Frage ob Ärzt*innen die Patient*innen beim initialen Kontakt ungeschützt behandeln müssen.</p>
<p><a href="https://bulletin.cert.ccc.de/papers/20200321_kvn_psa.pdf">Infoschreiben KVN</a></p>
<h2 id="technisches">Technisches</h2>
<p>Auch in Hong Kong sind Schutzmasken knapp, deswegen haben Menschen angefangen, selber welche herzustellen. Labortests haben nun gezeigt, dass diese selbstgebauten Masken 80-90% der Effizienz der regulären Masken erreichen.</p>
<p><a href="https://www.scmp.com/news/hong-kong/health-environment/article/3050689/how-make-your-own-mask-hong-kong-scientists">SCMP</a></p>
<h2 id="aufrufeappelle">Aufrufe/Appelle</h2>
<p>Das Robert-Koch-Institut sucht Unterstützung bei der Eindämmung der SARS-CoV-2 Neuinfektionen. Das Angebot richtet sich vor allem an Studenten, die bereit sind, ein Urlaubssemester einzulegen und das RKI beim Nachvollziehen der Infektionsketten zu unterstützen.</p>
<p><a href="https://www.rki.de/DE/Content/Service/Stellen/Containement_Scout.html">RKI Stellenausschreibung</a></p>
<h2 id="gesellschaftliches">Gesellschaftliches</h2>
<p>Nachdem die International Association of Scientific, Technical and Medical Publishers (STM) letzte Woche ihre Mitglieder aufgerufen hat, den Zugang zu wissenschaftlichem Material kostenlos zur Verfügung zu stellen, zieht nun auch Cochrane nach. Somit soll der internationale Wissensaustausch gefördert werden, um SARS-CoV-2 schneller eindämmen zu können.</p>
<p><a href="https://www.aerzteblatt.de/nachrichten/111231/Cochrane-Bibliothek-frei-fuer-alle">Ärzteblatt</a></p>
<h1 id="helft-euch-gegenseitig---sucht-euch-kanäle">Helft euch gegenseitig - sucht euch Kanäle!</h1>
<p>In der Isolierungssituation ist ein Wechselbad der (meist negativen) Gefühle normal und zu erwarten. Hoffnungslosigkeit, Angst, Wut, Es-Wegignorieren, Hilfslosigkeit, Gefühl der Gefühllosigkeit, Verlorenheit - das alles sind Gefühle, die vorkommen können. Menschen mit Vorerkrankungen können hier noch stärkere Symtome bemerken. Auch Selbstmordgedanken können vorkommen. Nicht immer kann man alleine aus diesen Gedankengängen ausbrechen. Darüber mit jemandem reden hilft - telefoniert, chattet, videotelefoniert mit euren Freunden und Familien. Sucht diese menschlichen Begegnungen bevor es ganz schlimm wird. Und wenn das nicht ausreicht oder nicht möglich ist: Ruft die <a href="www.telefonseelsorge.de">Telefonseelsorge</a> an. Es gibt dort auch eine App bei (drohender) Suizidalität - für Betroffene, Helfende und Freunden/Familie von Betroffenen.</p>
<p>Wir hoffen dass die täglichen Updates euch eine nützliche Hilfe sind und sein werden.
Wenn ihr noch wertvolle und fehlende Infos habt die hier ihren Platz finden sollten, schreibt diese bitte an <a href="mailto:covid19@cert.ccc.de">covid19@cert.ccc.de</a></p>
<p>Newsletter abonnieren: Leere E-Mail an <a href="mailto:covid19-info-subscribe@cert.ccc.de">covid19-info-subscribe@cert.ccc.de</a></p>
<p>Wascht die Hände, haltet Abstand, bleibt gesund!</p>
<p>Grüße
Euer CERT</p>
<p>P.S.: Auch wenn man den Grill mit Desinfektionsmittel anfeuert, ist die Party nicht als virenfrei anzusehen.</p>
]]></description><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/categories/bulletins/">Bulletins</category><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/tags/covid19/">covid19</category><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/tags/cert/">cert</category></item><item><title>Tagesbulletin 20.03.2020</title><link>https://bulletin.cert.ccc.de/posts/2020_03_20/</link><guid isPermaLink="true">https://bulletin.cert.ccc.de/posts/2020_03_20/</guid><pubDate>Fri, 20 Mar 2020 21:30:00 +0100</pubDate><author>covid19@cert.ccc.de (Team CERT)</author><copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</copyright><description><![CDATA[<p>Einen schönen Abend zusammen!
Da ihr euch mit unseren tägliches Updates rund um das CoViD-19 Virus auf dem Laufenden halten wollt, haben wir hier die neuesten und relevanten Infos die uns soweit bekannt sind zusammengestellt und gefiltert.</p>
<h2 id="informationen-auch-auf-github">Informationen auch auf GitHub</h2>
<p>Eine Übersicht über sämtliche bisher veröffentlichten Informationen findet sich auch auf dem <a href="https://github.com/cwoomi/cert-covid19">Github-Repository von cwoomi</a>. Auch diese Sammlung wird fortlaufend aktualisiert und bietet somit einen guten Überblick.</p>
<h2 id="medizin">Medizin</h2>
<ul>
<li>Ein kurzes Q&amp;A für häufige Frage im ärztlichen Alltag stellt das <a href="https://www.aerzteblatt.de/archiv/213174">Ärzteblatt</a> bereit.</li>
<li>Chinesische Wissenschaftler haben ihre Erfahrungen aus dem klinischen Alltag in einem Handbuch gesammelt. <a href="https://bulletin.cert.ccc.de/papers/Handbook_of_COVID19_Prevention_Treatment_1584696302.pdf">Wir haben euch die Datei auf unserem Mirror bereitgestellt</a>.</li>
<li>Es gibt keine stichhaltige wissenschaftliche Basis, dass ACE-Hemmer oder Sartane das Infektionsrisiko und die Schwere des Krankheitsverlaufs von CoViD-19 negativ beeinflussen. <a href="https://www.arznei-telegramm.de/html/2020_03/2003017_02.html">Arznei Telegramm</a></li>
<li>Indien hat den Export von 13 Wirkstoffen eingeschränkt, davon betroffen sind die Medikamente Aciclovir, Chloramphenicol, Clindamycin, Erythromycin, Metronidazol, Neomycin, Ornidazol, Parazetamol, Progesteron, Tinidazol sowie die Vitamine B1, B6 und B12. <a href="https://www.arznei-telegramm.de/html/2020_03/2003404_01.html">Arzei Telegramm</a></li>
<li>Durch die Handelsbeschränkungen Indiens nutzen mehrere Firmen die Angst der Menschen vor einer Versorgungslücken aus, um zweifelhafte bzw. unzureichend geprüfte Präparate zu verkaufen. <a href="https://www.arznei-telegramm.de/html/2020_03/2003023_01.html">Arznei Telegramm</a></li>
<li>Aktuell gibt es einzelne Hinweise, aber keine eindeutigen Beweise, dass die Einnahme von Ibuprofen den Verlauf von CoViD-19 negativ beeinflusst, so eine <a href="https://www.unibas.ch/de/Aktuell/News/Uni-Research/Ibuprofen-und-Covid-19-Eine-Richtigstellung.html____">Veröffentlichung von Basler Forschern</a>.</li>
</ul>
<h2 id="rechtliches">Rechtliches</h2>
<ul>
<li>Das Land Bayern hat ab dem 20.03.2020 eine landesweite Ausgangssperre verhängt. Das Verlassen der häuslichen Umgebung ist nur noch beim Vorliegen triftiger Gründe gestattet. <a href="https://www.stmi.bayern.de/assets/stmi/med/aktuell/20-03-19_ausgangsbeschr%C3%A4nkung_bayern_.pdf">Bekanntmachung im Volltext</a></li>
<li>Drei Städte außerhalb des Freistaats Bayern haben zwischenzeitlich Ausgangssperren verhängt. Alle befinden sich im Land Baden-Württemberg das Bundesweit die zweithöchste Anzahl bestätigter SARS-CoV-2 Infektionen aufweist: Stutensee (BW), Weingarten (BW), Freiburg (BW)
<ul>
<li><a href="https://www.stutensee.de/fileadmin/user_upload/stutensee/Rathaus_und_Buergerdienste/Buergerdienste/Oeffentliche_Bekanntmachungen__alt_bis_Maerz_2019_/allgemeinverfuegung_20032020.pdf">Allgemeinverfügung Stutensee</a></li>
<li><a href="https://www.weingarten-baden.de/fileadmin/Dateien/Newsartikel/2020_03/Allgemeinverf%C3%BCgung_vom_20.03.2020.pdf">Allgemeinverfügung Weingarten</a></li>
<li><a href="https://www.freiburg.de/pb/site/Freiburg/get/params_E1141941458/1532235/2020-03-20%20_11-28Uhr_AllgV_Betretungsverbot%C3%96ffentlicheOrte_Ver%C3%B6ffentlichungsversion.pdf">Allgemeinverfügung Freiburg</a></li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2 id="wirtschaft">Wirtschaft</h2>
<ul>
<li>Die Bundesländer Baden-Württemberg, Bayern, Brandenburg, Bremen, Hessen, Niedersachsen und Thüringen haben finanzielle Hilfen für Selbstständige und kleine Unternehmen beschlossen.
<ul>
<li><a href="https://www.stmwi.bayern.de/soforthilfe-corona/?fbclid=IwAR3OjbOjlfFunm8kG5sKCZIVo62ARZle9Z9GywQz267fBl-R_0SL1cKv_pc">Bayern</a></li>
<li><a href="https://www.mw.niedersachsen.de/startseite/aktuelles/coronavirus_informationen_fur_unternehmen/antworten-auf-haufig-gestellte-fragen-faqs-186294.html">Niedersachsen</a></li>
<li><a href="https://mwae.brandenburg.de/de/bb1.c.661351.de#accordion-tab-bb1c661522de">Brandenburg</a></li>
<li><a href="https://www.bis-bremerhaven.de/corona-hilfen-fuer-unternehmen.99060.html">Bremerhaven</a></li>
<li><a href="https://wm.baden-wuerttemberg.de/de/wirtschaft/informationen-zu-den-auswirkungen-des-coronavirus/">Baden-Württemberg</a></li>
<li><a href="https://www.wibank.de/wibank/corona">Hessen</a></li>
<li><a href="https://wirtschaft.thueringen.de/ministerium/presseservice/detailseite/news/covid-19-tiefensee-kuendigt-umfangreichen-schutzschirm-fuer-unternehmen-und-beschaeftigte-an/?tx_news_pi1%5Bday%5D=18&amp;tx_news_pi1%5Bmonth%5D=03&amp;tx_news_pi1%5Byear%5D=2020&amp;cHash=556d296d9ebc9b1aec3d074fd5f2fd9e">Thüringen</a></li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2 id="technisches">Technisches</h2>
<p>Die Auslastung der Bearbeitungskapazitäten einzelner Klinikern stellt die DIVI auf ihrer <a href="https://www.divi.de/register/intensivregister">Webseite</a> bereit. Hier wäre eine Fieberkurve interessant um die Auslastung später im zeitlichen Verlauf auswerten zu können.</p>
<p>Die aktuellen Fallzahlen bereitet die Berliner Morgenpost grafisch auf. Anders als das Robert-Koch-Institut, das Teil der öffentlichen Meldekette ist, bezieht die Berliner Morgenpost die Daten direkt von den Landkreisen und konsolidiert diese mit weiteren Daten. Dadurch sind diese näher an den tatsächlich bestätigten Infektionen. <a href="https://interaktiv.morgenpost.de/corona-virus-karte-infektionen-deutschland-weltweit/">Karte der Morgenpost</a></p>
<h2 id="gesellschaftliches">Gesellschaftliches</h2>
<p>Das Bundesamt für Ausrüstung, Informationstechnik und Nutzung der Bundeswehr (BAAINBw) hat als <a href="https://www.bmvg.de/de/aktuelles/corona-pandemie-bundeswehr-beschafft-medizinisches-material-224904">Amtshilfe für das Bundesgesundheitsministerium binnen zwei Wochen medizinisches Material im Wert von 241 Millionen Euro beschafft</a>. Darunter fallen 300.000 Schutzbrillen und Schutzmasken, die umgehend geliefert werden. Wie aus den Nachrichten zu entnehmen ist, werden 3.000 Atemschutzmasken der Stufe FFP2 und 15.000 Mund- und Nasenschutzmasken in den besonders betroffenen Kreis Heinsberg in Nordrhein-Westfalen geschickt.</p>
<p>Wir hoffen dass euch dieses Update euch eine nützliche Hilfe ist und sein wird.
Wenn ihr noch wertvolle und fehlende Infos habt die hier ihren Platz finden sollten, schreibt diese bitte an covid19@cert.ccc.de</p>
<p>Wascht die Hände, haltet Abstand, bleibt gesund!</p>
<p>Grüße
Euer CERT</p>
<p>P.S. Klopapier wird mittlerweile als Wertgegenstand angesehen. Lasst es nicht im Auto liegen.</p>
]]></description><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/categories/bulletins/">Bulletins</category><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/tags/covid19/">covid19</category><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/tags/cert/">cert</category></item><item><title>Tagesbulletin 19.03.2020</title><link>https://bulletin.cert.ccc.de/posts/2020_03_19/</link><guid isPermaLink="true">https://bulletin.cert.ccc.de/posts/2020_03_19/</guid><pubDate>Thu, 19 Mar 2020 21:11:12 +0100</pubDate><author>covid19@cert.ccc.de (Team CERT)</author><copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</copyright><description><![CDATA[<p>Das CERT sammelt für euch tägliche sehr viele Informationen über verschiedenste Bereiche aus verschiedensten Bereichen und Quellen. Wir sind sehr bemüht die Menge an Informationen in möglichst sinnvoll und brauchbar aufzuarbeiten und euch täglich zur Verfügung zu stellen.</p>
<p>Der Flut an Infos Herr zu werden ist eine große Aufgabe, aber geben unser bestes, euch auf den laufenden zu halten.</p>
<h2 id="medizin">Medizin</h2>
<p>Age, Sex, Existing Conditions of CoViD-19 Cases and Deaths</p>
<ul>
<li><a href="https://www.worldometers.info/coronavirus/coronavirus-age-sex-demographics/">Demographie des SARS-CoV-2</a></li>
</ul>
<p>Aufgrund von Ressourcenknappheit wird mittlerweile empfohlen, Masken wiederzuverwenden.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Ressourcen_schonen_Masken.pdf;jsessionid=B464A992F4885B3629B5E032C59CDC3E.internet061?__blob=publicationFile">Empfehlung des RKI</a></li>
</ul>
<p>Wie Masken am besten desinfiziert werden können, haben die zwei folgenden Studien untersucht.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0196655315000899">Sciencedirect</a></li>
<li><a href="https://www.researchgate.net/publication/26871567_Evaluation_of_Five_Decontamination_Methods_for_Filtering_Facepiece_Respirators">Researchgate</a></li>
</ul>
<h2 id="rechtliches">Rechtliches</h2>
<p>Stand 19:30 Uhr haben nun zwei Landkreise mindestens eine Ausgangssperre verhängt. Die häusliche Umgebung darf nur noch aus triftigen Grund verlassen werden.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.landkreis-wunsiedel.de/file/07-2020-sonderamtsblatt.pdf">Amtsblatt des Landkreis Wunsiedel</a></li>
</ul>
<p>Die Städte Düsseldorf und Witten haben weitere kontaktreduzierende Maßnahmen angeordnet. Diese beinhalten unter anderem die Schließung von Bildungseinrichtungen, Gastronomie- und Vergnügungsbetrieben und Sportstätten, eine Erweiterung der Ladenöffnungszeiten sowie ein Verbot aller Veranstaltungen und Demonstrationen.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.witten.de/fileadmin/user_upload/Bilder/ref02/Bekanntmachung/Amtsblatt_2020/AB-08.pdf">Amtsblatt des Landkreis Witten</a></li>
<li><a href="https://www.duesseldorf.de/fileadmin/Amt13/download/corona/Allgemeinverfuegung_weitere_Kontaktreduzierung.pdf">Allgemeinverfügung der Stadt Düsseldorf</a></li>
</ul>
<h2 id="technisches">Technisches</h2>
<p>Die Bundesregierung veranstaltet vom 20. - 22.03.2020 einen <a href="https://wirvsvirushackathon.org/">Hackatlon</a> um digitale Lösungen im Kampf gegen SARS-CoV-2 zu finden. Bis zum Morgen des 20.03. können Bürger:innen ihre Ideen einreichen.</p>
<p>Die EU-Kommission sucht derzeit dringend nach 3D-Druck-Kapazitäten für medizinische Anwendungen. In Italien wurden medizinische Produkte aus dem 3D-Drucker bereits erfolgreich angewendet.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.it-sicherheitscluster.de/dringend-3d-druck-kapazitaeten-gesucht-atemmasken/">Aufruf der EU-Kommision</a></li>
</ul>
<h2 id="aufrufe">Aufrufe</h2>
<p>Honorarärzte drängen auf rasche gesetzliche Änderungen zur Sozial­versicherungspflicht, damit sie als selbstständig anerkannt werden. Dies senkt die Kosten für das Gesundheitssystem und ermöglicht einen unbörokratischeren Einsatz der Fachkräfte:</p>
<ul>
<li><a href="https://www.aerzteblatt.de/nachrichten/111177">Aufruf der Honorarärzte</a></li>
</ul>
<h2 id="gesellschaftliches">Gesellschaftliches</h2>
<p>Es ist immer gut, eine Vorsorgevollmacht zu besitzen. Was beachtet werden muss der Unterschied zu einer Patientenverfügung ist, haben wir <a href="https://bulletin.cert.ccc.de/posts/vorsorgevollmacht">hier</a> zusammengestellt (nicht rechtsverbindlich).</p>
<p>Unkomplizierte Vermittlung und Gesprächspartnern und praktischer Nachbarschaftshilfe übernimmt die <a href="https://gemeinschaft.online/">Gemeinschaft.Online</a>. Hilfesuchende können sich per Telefon an eine Hotline melden und ihr Hilfeersuchen aufgeben. Diese erden dann von Gemeinschaft.Online an die lokalen Hilfsnetzwerke übermittelt und können dort von den Mitgliedern ehrenamtlich übernommen werden.</p>
<p>Eine Übersicht der lokalen Hilfsnetzwerke findet ihr <a href="https://listling.org/lists/pwfjfkpjmesjjinm/solidarische-nachbarschaftshilfe#items-odqrdtwccdbuuwtq">hier</a>.</p>
<p>Wir hoffen dass die täglichen Updates euch eine nützliche Hilfe sind und sein werden.
Wenn ihr noch wertvolle und fehlende Infos habt die hier ihren Platz finden sollten, schreibt diese bitte an <a href="mailto:covid19@cert.ccc.de">covid19@cert.ccc.de</a></p>
<p>Wascht die Hände, haltet Abstand, bleibt gesund!</p>
<p>Grüße
Euer CERT</p>
<p>P.S. Toilettenpapier ist kein Zahlungsmittel und kein Mundschutz</p>
]]></description><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/categories/bulletins/">Bulletins</category><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/tags/covid19/">covid19</category><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/tags/cert/">cert</category></item><item><title>Vorsorgevollmacht</title><link>https://bulletin.cert.ccc.de/posts/vorsorgevollmacht/</link><guid isPermaLink="true">https://bulletin.cert.ccc.de/posts/vorsorgevollmacht/</guid><pubDate>Thu, 19 Mar 2020 18:00:00 +0100</pubDate><author>covid19@cert.ccc.de (Team CERT)</author><copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</copyright><description><![CDATA[<h1 id="vorsorgevollmacht-oder-patientenverfügung">Vorsorgevollmacht oder Patientenverfügung</h1>
<p>Jeder sollte zumindest eine Vorsorgevollmacht haben - nicht nur jetzt. Jedoch ist es aktuell wahrscheinlicher als zu anderen Zeiten, dass diese Vorsorgevollmacht/Patientenverfügung bei vielen Menschen relevant wird. Es ist nur wenig aufwendig eine Vorsorgevollmacht auszufüllen und muss auch nicht notariell beglaubigt werden. Eine genauere Erklärung ist weiter unten zu finden. Es kann immer etwas passieren, dass sie benötigt wird, aktuell ist es jedoch wahrscheinlicher und es ist wichtig, dass man selbst, die Eltern, die Großeltern, der/die eigene Partner/-in und erwachsene Kinder eine haben. Noch wichtiger ist es jedoch bei einem Krankenhausaufenthalt diese mitzunehmen, denn abgeheftet zu Hause bringt sie vor Ort nichts. Jedoch sollte man nie das Original in einer Klinik belassen, sondern dort nur eine Kopie machen lassen und diese in die Akte geben. Wenn keine Vorsorgevollmacht in der Klinik vorliegt oder diese die Gesundheitsfürsorge nicht einschließt, muss in einem Fall, dass man selbst seinen Willen nicht mehr äußern kann, zunächst eine Betreuung gerichtlich eingerichtet werden. Dies kostet Zeit und ist im Vergleich zur Vorsorgevollmacht sehr viel aufwändiger. Um für sich eine wirksame Vorsorgevollmacht zu machen, kann man die Vorlage ausdrucken, entsprechend ausfüllen, fest zusammenheften (oder besser direkt doppelseitig auszudrucken) und gemeinsam mit der Person, die für die Vorsorge festgelegt wird, unterschreiben.</p>
<h1 id="unterschied-vorsorgevollmacht---patientenverfügung">Unterschied Vorsorgevollmacht - Patientenverfügung</h1>
<p>In einer Patientenverfügung legt jeder für sich selbst fest, in welchem Umfang medizinische Maßnahmen (z.B. künstliche Beatmung, Nierenersatzverfahren, künstliche Ernährung usw.) bei lebensbedrohlichen Zuständen und Erkrankungen durchgeführt werden sollen, wenn man selbst nicht mehr in der Lage ist, dies zu kommunizieren. Um eine Patientenverfügung auszufüllen ist es notwendig, sich mit diesem Thema auseinanderzusetzen und zu informieren. Oftmals sind bereits kleine Formulierungen wichtig, die eine große Wirkung haben und es oft viele Umstände gibt, die diese Verfügung dann nicht abdeckt. Beispiel: Wenn in der Verfügung steht, dass zwei erfahrene Ärzte unabhängig von einander feststellen müssen, dass der Sterbeprozess unwiderbringlich begonnen hat, soll keine Therapie mehr gemacht werden. Alleine durch die Voraussetzung, dass es zwei sein müssen, kann ein Notarzt diese Patientenverfügung nicht nutzen, sondern muss den/die Patienten/-in in ein Krankenhaus transportieren lassen, da er nur alleine vor Ort ist. Hierfür muss eine gewisse Fachkenntnis vorhanden sein oder die Bereitschaft sich damit intensiver auseinander zu setzen, damit im Falle der Nutzung die Verfügung auch hilfreich ist und durch die behandelnden Ärzte auch im Sinne des Patienten umgesetzt werden kann. Auch für Patientenverfügungen gibt es Formulierungsvorschläge, jedoch kann dies jeder auch selbst formulieren. Wichtig ist auch, dass kein inhaltlicher Widerspruch enthalten ist. Im Zweifelsfall sollte man sich fachkundige (medizinische) Hilfe holen.</p>
<p>Eine Vorsorgevollmacht ist hier deutlich einfacher. Es geht darum, dass man selbst festlegt, welche Person in meinem Sinne entscheiden darf, sollte ich selbst nicht mehr in der Lage sein, meinen Willen zu bekunden. Vorsorgevollmachten müssen nicht notariell beglaubigt werden, um Gültigkeit zu haben. Es macht Sinn sie von Zeit zu Zeit mit Datum erneut zu unterschreiben. Wichtig ist, dass eine Vorsorgevollmacht verschiedene Lebensbereiche umfasst (z.B. Vermögensfürsorge und Unterbringung). Für medzinische Entscheidungen ist der Abschnitt Gesundheitsfürsorge. Die Sorge, dass man mit der Untschrift seine Autonomie völlig abgibt und jemand anders einfach entscheiden kann, ist unbegründet. Eine Fürsorgevollmacht greift erst, wenn die eigene Einwilligungsfähigkeit nicht mehr gegeben ist. Es ist auch möglich mehr als eine Person zu bevollmächtigen.</p>
<h2 id="links">Links</h2>
<p><a href="https://www.bmjv.de/SharedDocs/Downloads/DE/Service/Formulare/Vorsorgevollmacht.html?nn=6425014&amp;cms_dlConfirm=true">Vorlage Vorsorgevollmacht</a></p>
<p><a href="https://www.bundesgesundheitsministerium.de/patientenverfuegung.html">Vorlage Patientenverfügung des Bundesgesundheitsministerium</a></p>
<p><a href="https://www.bundesaerztekammer.de/patienten/patientenverfuegung/muster-formulare/">Vorlage Patientenverfügung der Bundesärztekammer</a></p>
]]></description><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/categories/infos/">Infos</category><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/tags/covid19/">covid19</category><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/tags/cert/">cert</category></item></channel></rss>