<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>CERT Bulletin</title><link>https://bulletin.cert.ccc.de/</link><description>Tagesaktuelle Informationen rund um Covid19 und SARS-CoV-2.</description><generator>Hugo 0.67.1 https://gohugo.io/</generator><language>en</language><managingEditor>covid19@cert.ccc.de (CERT)</managingEditor><webMaster>covid19@cert.ccc.de (CERT)</webMaster><copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</copyright><lastBuildDate>Sun, 22 Mar 2020 01:48:20 +0000</lastBuildDate><atom:link rel="self" type="application/rss+xml" href="https://bulletin.cert.ccc.de/rss.xml"/><item><title>Tagesbulletin 21.03.2020</title><link>https://bulletin.cert.ccc.de/posts/2020_03_21/</link><guid isPermaLink="true">https://bulletin.cert.ccc.de/posts/2020_03_21/</guid><pubDate>Sat, 21 Mar 2020 22:30:00 +0100</pubDate><author>covid19@cert.ccc.de (CERT)</author><copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</copyright><description><![CDATA[<p>Einen schönen Abend zusammen!
Da ihr euch mit unseren tägliches Updates rund um das Covid-19 Virus auf dem Laufenden halten wollt, haben wir hier die neuesten und relevanten Infos die uns soweit bekannt sind zusammengestellt und gefiltert.</p>
<h1 id="dräger-stellt-checklisten-für-beatmungsgeräte-bereit">Dräger stellt Checklisten für Beatmungsgeräte bereit</h1>
<p>Die durch SARS-CoV-2 hervorgerufene Lungenerkrankung Covid19 stellt die Intensivmedizin vor bisher nie da gewesene Herausforderungen. Beatmungsgeräte sind ein rares Gut und das medizinische Personal steht unter einer sehr hohen Belastung. Um die Beatmungskapazitäten in dieser Situation erhöhen zu können, stellt Dräger nun eine detaillierte Anleitung sowie kurze Checkliste als Hilfestellung für medizinisches Personal bereit, um Anästesiegeräte zur Langzeitbeatmung von Covid19-Erkrankten nutzen zu können. Die Anleitung sowie die Checkliste wurden uns von der Firma Dräger mit der Bitte um Veröffentlichung übersandt. Wir stellen euch die Dateien hier auf unserem Server zu Verfügung. Bitte teilt diese Informationen in medizinischen Fachkreisen, um möglichst allen Erkrankten einen Beatmungsplatz bieten zu können!</p>
<p><a href="https://bulletin.cert.ccc.de/papers/draeger_checkliste.pdf">Checkliste</a></p>
<p><a href="https://bulletin.cert.ccc.de/papers/draeger_rundschreiben.pdf">Rundschreiben</a></p>
<p>Weiterführende Information stellt die Firma Dräger auf ihrer Webseite bereit: <a href="https://www.draeger.com/de_de/Hospital/covid-19">https://www.draeger.com/de_de/Hospital/covid-19</a></p>
<h2 id="medizin">Medizin</h2>
<p>Die aktuelle Krisensituation führe auch zu psychosomatischen und psychischen Beschwerden, welche im Krisenmanagement berücksichtigt werden müssen. Aufgrund der Quarantäne leiden viele Chines*innen unter Angstzuständen, Depressionen oder Schlafproblemen.</p>
<p><a href="https://www.aerzteblatt.de/nachrichten/111205/COVID-19-Chinesen-leiden-unter-Angst-und-Schlafstoerungen-waehrend-der-Quarantaene">Ärzteblatt</a></p>
<h2 id="rechtliches">Rechtliches</h2>
<p>Auch auf Länderebene werden die Maßnahmen zur Eindämmung der SARS-CoV-2 Neuinfektionen zunehmend härter.</p>
<h4 id="hessen---weiterarbeit-trotz-positiven-test">Hessen - Weiterarbeit trotz positiven Test</h4>
<p>Die Verordnung des Landes Hessen sieht nun vor, dass bei kritischen Berufsgruppen auch nach einem positiven SARS-CoV-2 Abstich bis zum Einsetzten von Symptomen weiterarbeiten können. Des Weiteren sind Veranstaltungen nur noch bis zu sechs Teilnehmenden zulässig.</p>
<p><a href="https://www.hessen.de/sites/default/files/media/anpassungsverordnung_20.3.pdf">Anpassungsverordnung</a></p>
<h4 id="baden-württenberg">Baden-Württenberg</h4>
<p>In Baden-Württemberg sind unter anderem Ansammlungen auf öffentlichen Plätzen und das Verweilen in Gruppen größer drei Personen untersagt. Ausgenommen von der maximalen Gruppengröße sind Verwandte in gerader Linie.</p>
<p><a href="https://www.baden-wuerttemberg.de/fileadmin/redaktion/dateien/PDF/Coronainfos/200320_CoronaVO_konsolidierte_Fassung_1.pdf">CoronaVO</a></p>
<h4 id="berlin---weitere-einschänkungen">Berlin - Weitere Einschänkungen</h4>
<p>In Berlin sind Veranstaltungen nur noch bis zu einer Teilnehmerzahl von zehn Personen erlaubt. Des Weiteren ist ein Mindestabstand zwischen zwei Personen von 1,5 Metern vorgesehen.</p>
<p><a href="https://www.berlin.de/corona/massnahmen/verordnung/zweite-verordnung-zur-aenderung-der-sars-cov-2-eindaemmungsmassnahmenverordnung-910211.php">Eindämmungsverordnung</a></p>
<h4 id="nordrhein-westfalen---kinder-notbetreuung-sowie-betretungsverbot-neuregelung">Nordrhein-Westfalen - Kinder-Notbetreuung sowie Betretungsverbot-Neuregelung</h4>
<p>Das Bundesland regelt die Betretungseinschränkungen für Kinderbetreuungseinrichtungen neu und organisiert Betreuungsmöglichkeiten, wenn Elternteile in Einrichtungen der kritischen Infrastruktur beschäftigt sind:</p>
<p><a href="https://remscheid.de/pressearchiv/meldungen-2020/03-maerz/146380100000143530.php#chapter146380100000143530-1015_sp_main_iterate_1_0">Neuregelung Kritis</a></p>
<h4 id="sachsen---fünf-allgemeinverfügungen">Sachsen - Fünf Allgemeinverfügungen</h4>
<p>Der Freistaat hat gestern mit fünf Allgemeinverfügungen auf die Krise reagiert. Sie betreffen das Verbot von Veranstaltungen, Einschränkungen im Besuchsrecht in Krankenhäusern und Pflegeeinrichtungen sowie Betretungsverbote von Behindertenwerkstätten und anderen Einrichtungen gefährdeter Personengruppen. Die einzelnen Verfügungen können hier als PDF heruntergeladen werden:</p>
<p><a href="https://www.coronavirus.sachsen.de/">Land Sachsen Infoseite</a></p>
<h4 id="dresden---ausgangsbeschränkungen-ab-22032020-000-uhr">Dresden - Ausgangsbeschränkungen ab 22.03.2020, 0:00 Uhr</h4>
<p>Auch Dresden schränkt mit der heute erlassenen Verfügung die Freizügigkeit und das Besuchsrecht in Krankenhäusern ein. Die Stadt nimmt sich dabei ein Beispiel an anderen Städten und untersagt sind unter anderem das Verlassen des Hauses ohne triftigen Grund sowie Zusammenkünfte von mehr als fünf Personen im Freien. Der Mindestabstand auch im ÖNPV ist mit 1,5 Metern vorgeschrieben. Ebenso sind private Feiern und Veranstaltungen verboten. Außerdem wird der Besuch in Krankenhäusern und ähnlichen Einrichtungen nur noch von engsten Angehörigen (max. 5 Personen) zu Geburts- und Sterbebegleitung erlaubt.</p>
<p><a href="https://www.dresden.de/media/pdf/presseamt/Allgemeinverfuegung.pdf">Allgemeinverfügung Dresden</a></p>
<h4 id="germersheim-landkreis---landau---südliche-weinstraße-landkreis---krisenfall-ausgerufen">Germersheim (Landkreis) - Landau - Südliche Weinstraße (Landkreis) - Krisenfall ausgerufen</h4>
<p>Die Landkreise Germersheim, Südliche Weinstraße sowie die Stadt Landau riefen gestern gemeinsam den Krisenfall aus. Damit wird das öffentliche Leben eingeschränkt und die Planung für die Einrichtung von Notkrankenhäusern läuft an.</p>
<p><a href="https://bulletin.cert.ccc.de/papers/20200320_pm_landau.pdf">Pressemmitteilung Landau</a></p>
<h4 id="karlsruhe-landkreis---betretungsverbote">Karlsruhe (Landkreis) - Betretungsverbote</h4>
<p>Landkreis Karlsruhe empfiehlt den Kommunen im Landkreis ein Betretungsverbot für öffentliche Flächen nach dem Vorbild der Stadt Freiburg zu erlassen und hat hierzu eine Musterverfügung veröffentlicht. Folgende Kommunen sind dieser Empfehlung bisher gefolgt: Ubstadt-Weiher, Philippsburg, Hambrücken, Kronau, Graben-Neudorf, Bad Schönborn, Gondelsheim, Kraichtal, Östringen, Bretten, Kürnbach, Walzbachtal, Oberderdingen, Bruchsal, Eppingen, Zaisenhausen, Weingarten, Karlsdorf-Neuthard sowie die Forstgebiete des Landes. Die Allgemeinverfüng von zwei Kommunen haben wir euch verlinkt.</p>
<p><a href="https://www.kronau.de/web/Corona_Startseite/2020-03-20-Allgemeinverfuegung-der-Gemeinde-Kronau-vom-20.03.2020.pdf">Verfügung Kronau</a></p>
<p><a href="https://www.ubstadt-weiher.de/site/Ubstadt-Weiher-2018/get/params_E-1505666000/2442493/Allgemeinverf%C3%BCgung%20Stand%2020-03-2020.pdf">Ubstadt Weiher</a></p>
<p><a href="https://www.landkreis-karlsruhe.de/Quicknavigation/Startseite/Landkreis-Karlsruhe-empfiehlt-den-St%C3%A4dten-und-Gemeinden-Betretungsverbot-f%C3%BCr-%C3%B6ffentliche-Orte-nach-dem-Freiburger-Vorbild-umzusetzen.php">Empfehlung Landkreis Karlsruhe</a></p>
<h4 id="kiel---betretungsverbote">Kiel - Betretungsverbote</h4>
<p>Auch Kiel schließt Einrichtungen und schränkt die Betretungsrechte für Rückkehrer aus Risikogebieten ein:</p>
<p><a href="https://www.kiel.de/de/_data/ortsrecht_bekanntmachungen/root/download.php?typ=bm&amp;fid=bd9f314c5ec98c4336dcd02a85a35f0c">Kiel KRITIS</a></p>
<p><a href="https://www.kiel.de/de/_data/ortsrecht_bekanntmachungen/root/download.php?typ=bm&amp;fid=b42a11b10faca33a01ef9698eb7cde6c">Kiel Sonntagsöffnung</a></p>
<h2 id="wirtschaft">Wirtschaft</h2>
<p>Persönliche Schutzausrüstung weiterhin knapp</p>
<p>In Niedersachsen erhalten Arztpraxen nur noch persönliche Schutzausrüstung wenn sie tatsächlich bestätigte Covid-19-Patient*innen behandeln. Selbst dann ist die Abgabe stark rationiert. So erhalten Arztpraxen pro Patienten eine Schutzbrille und zwei Sets von einfach verwendbaren Schutzmaterial. Hier stellt sich dann die Frage ob Ärzt*innen die Patient*innen beim initialen Kontakt ungeschützt behandeln müssen.</p>
<p><a href="https://bulletin.cert.ccc.de/papers/20200321_kvn_psa.pdf">Infoschreiben KVN</a></p>
<h2 id="technisches">Technisches</h2>
<p>Auch in Hong Kong sind Schutzmasken knapp, deswegen haben Menschen angefangen, selber welche herzustellen. Labortests haben nun gezeigt, dass diese selbstgebauten Masken 80-90% der Effizienz der regulären Masken erreichen.</p>
<p><a href="https://www.scmp.com/news/hong-kong/health-environment/article/3050689/how-make-your-own-mask-hong-kong-scientists">SCMP</a></p>
<h2 id="aufrufeappelle">Aufrufe/Appelle</h2>
<p>Das Robert-Koch-Institut sucht Unterstützung bei der Eindämmung der SARS-CoV-2 Neuinfektionen. Das Angebot richtet sich vor allem an Studenten, die bereit sind, ein Urlaubssemester einzulegen und das RKI beim Nachvollziehen der Infektionsketten zu unterstützen.</p>
<p><a href="https://www.rki.de/DE/Content/Service/Stellen/Containement_Scout.html">RKI Stellenausschreibung</a></p>
<h2 id="gesellschaftliches">Gesellschaftliches</h2>
<p>Nachdem die International Association of Scientific, Technical and Medical Publishers (STM) letzte Woche ihre Mitglieder aufgerufen hat, den Zugang zu wissenschaftlichem Material kostenlos zur Verfügung zu stellen, zieht nun auch Cochrane nach. Somit soll der internationale Wissensaustausch gefördert werden, um SARS-CoV-2 schneller eindämmen zu können.</p>
<p><a href="https://www.aerzteblatt.de/nachrichten/111231/Cochrane-Bibliothek-frei-fuer-alle">Ärzteblatt</a></p>
<h1 id="helft-euch-gegenseitig---sucht-euch-kanäle">Helft euch gegenseitig - sucht euch Kanäle!</h1>
<p>In der Isolierungssituation ist ein Wechselbad der (meist negativen) Gefühle normal und zu erwarten. Hoffnungslosigkeit, Angst, Wut, Es-Wegignorieren, Hilfslosigkeit, Gefühl der Gefühllosigkeit, Verlorenheit - das alles sind Gefühle, die vorkommen können. Menschen mit Vorerkrankungen können hier noch stärkere Symtome bemerken. Auch Selbstmordgedanken können vorkommen. Nicht immer kann man alleine aus diesen Gedankengängen ausbrechen. Darüber mit jemandem reden hilft - telefoniert, chattet, videotelefoniert mit euren Freunden und Familien. Sucht diese menschlichen Begegnungen bevor es ganz schlimm wird. Und wenn das nicht ausreicht oder nicht möglich ist: Ruft die <a href="www.telefonseelsorge.de">Telefonseelsorge</a> an. Es gibt dort auch eine App bei (drohender) Suizidalität - für Betroffene, Helfende und Freunden/Familie von Betroffenen.</p>
<p>Wir hoffen dass die täglichen Updates euch eine nützliche Hilfe sind und sein werden.
Wenn ihr noch wertvolle und fehlende Infos habt die hier ihren Platz finden sollten, schreibt diese bitte an  <a href="mailto:covid19@cert.ccc.de">covid19@cert.ccc.de</a></p>
<p>Newsletter abonnieren: Leere E-Mail an <a href="mailto:covid19-info-subscribe@cert.ccc.de">covid19-info-subscribe@cert.ccc.de</a></p>
<p>Wascht die Hände, haltet Abstand, bleibt gesund!</p>
<p>Grüße
Euer CERT</p>
<p>P.S.: Auch wenn man den Grill mit Desinfektionsmittel anfeuert, ist die Party nicht als virenfrei anzusehen.</p>
]]></description><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/categories/bulletins/">Bulletins</category><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/tags/covid19/">covid19</category><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/tags/cert/">cert</category></item><item><title>Tagesbulletin 20.03.2020</title><link>https://bulletin.cert.ccc.de/posts/2020_03_20/</link><guid isPermaLink="true">https://bulletin.cert.ccc.de/posts/2020_03_20/</guid><pubDate>Fri, 20 Mar 2020 21:30:00 +0100</pubDate><author>covid19@cert.ccc.de (CERT)</author><copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</copyright><description><![CDATA[<p>Einen schönen Abend zusammen!
Da ihr euch mit unseren tägliches Updates rund um das Covid-19 Virus auf dem Laufenden halten wollt, haben wir hier die neuesten und relevanten Infos die uns soweit bekannt sind zusammengestellt und gefiltert.</p>
<h2 id="informationen-auch-auf-github">Informationen auch auf GitHub</h2>
<p>Eine Übersicht über sämtliche bisher veröffentlichten Informationen findet sich auch auf dem <a href="https://github.com/cwoomi/cert-covid19">Github-Repository von cwoomi</a>. Auch diese Sammlung wird fortlaufend aktualisiert und bietet somit einen guten Überblick.</p>
<h2 id="medizin">Medizin</h2>
<ul>
<li>Ein kurzes Q&amp;A für häufige Frage im ärztlichen Alltag stellt das <a href="https://www.aerzteblatt.de/archiv/213174">Ärzteblatt</a> bereit.</li>
<li>Chinesische Wissenschaftler haben ihre Erfahrungen aus dem klinischen Alltag in einem Handbuch gesammelt. <a href="https://bulletin.cert.ccc.de/papers/Handbook_of_COVID19_Prevention_Treatment_1584696302.pdf">Wir haben euch die Datei auf unserem Mirror bereitgestellt</a>.</li>
<li>Es gibt keine stichhaltige wissenschaftliche Basis, dass ACE-Hemmer oder Sartane das Infektionsrisiko und die Schwere des Krankheitsverlaufs von COVID-19 negativ beeinflussen. <a href="https://www.arznei-telegramm.de/html/2020_03/2003017_02.html">Arznei Telegramm</a></li>
<li>Indien hat den Export von 13 Wirkstoffen eingeschränkt, davon betroffen sind die Medikamente Aciclovir, Chloramphenicol, Clindamycin, Erythromycin, Metronidazol, Neomycin, Ornidazol, Parazetamol, Progesteron, Tinidazol sowie die Vitamine B1, B6 und B12. <a href="https://www.arznei-telegramm.de/html/2020_03/2003404_01.html">Arzei Telegramm</a></li>
<li>Durch die Handelsbeschränkungen Indiens nutzen mehrere Firmen die Angst der Menschen vor einer Versorgungslücken aus, um zweifelhafte bzw. unzureichend geprüfte Präparate zu verkaufen. <a href="https://www.arznei-telegramm.de/html/2020_03/2003023_01.html">Arznei Telegramm</a></li>
<li>Aktuell gibt es einzelne Hinweise, aber keine eindeutigen Beweise, dass die Einnahme von Ibuprofen den Verlauf von Covid-19 negativ beeinflusst, so eine <a href="https://www.unibas.ch/de/Aktuell/News/Uni-Research/Ibuprofen-und-Covid-19-Eine-Richtigstellung.html____">Veröffentlichung von Basler Forschern</a>.</li>
</ul>
<h2 id="rechtliches">Rechtliches</h2>
<ul>
<li>Das Land Bayern hat ab dem 20.03.2020 eine landesweite Ausgangssperre verhängt. Das Verlassen der häuslichen Umgebung ist nur noch beim Vorliegen triftiger Gründe gestattet. <a href="https://www.stmi.bayern.de/assets/stmi/med/aktuell/20-03-19_ausgangsbeschr%C3%A4nkung_bayern_.pdf">Bekanntmachung im Volltext</a></li>
<li>Drei Städte außerhalb des Freistaats Bayern haben zwischenzeitlich Ausgangssperren verhängt. Alle befinden sich im Land Baden-Württemberg das Bundesweit die zweithöchste Anzahl bestätigter SARS-CoV-2 Infektionen aufweist: Stutensee (BW), Weingarten (BW), Freiburg (BW)
<ul>
<li><a href="https://www.stutensee.de/fileadmin/user_upload/stutensee/Rathaus_und_Buergerdienste/Buergerdienste/Oeffentliche_Bekanntmachungen__alt_bis_Maerz_2019_/allgemeinverfuegung_20032020.pdf">Allgemeinverfügung Stutensee</a></li>
<li><a href="https://www.weingarten-baden.de/fileadmin/Dateien/Newsartikel/2020_03/Allgemeinverf%C3%BCgung_vom_20.03.2020.pdf">Allgemeinverfügung Weingarten</a></li>
<li><a href="https://www.freiburg.de/pb/site/Freiburg/get/params_E1141941458/1532235/2020-03-20%20_11-28Uhr_AllgV_Betretungsverbot%C3%96ffentlicheOrte_Ver%C3%B6ffentlichungsversion.pdf">Allgemeinverfügung Freiburg</a></li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2 id="wirtschaft">Wirtschaft</h2>
<ul>
<li>Die Bundesländer Baden-Württemberg, Bayern, Brandenburg, Bremen, Hessen, Niedersachsen und Thüringen haben finanzielle Hilfen für Selbstständige und kleine Unternehmen beschlossen.
<ul>
<li><a href="https://www.stmwi.bayern.de/soforthilfe-corona/?fbclid=IwAR3OjbOjlfFunm8kG5sKCZIVo62ARZle9Z9GywQz267fBl-R_0SL1cKv_pc">Bayern</a></li>
<li><a href="https://www.mw.niedersachsen.de/startseite/aktuelles/coronavirus_informationen_fur_unternehmen/antworten-auf-haufig-gestellte-fragen-faqs-186294.html">Niedersachsen</a></li>
<li><a href="https://mwae.brandenburg.de/de/bb1.c.661351.de#accordion-tab-bb1c661522de">Brandenburg</a></li>
<li><a href="https://www.bis-bremerhaven.de/corona-hilfen-fuer-unternehmen.99060.html">Bremerhaven</a></li>
<li><a href="https://wm.baden-wuerttemberg.de/de/wirtschaft/informationen-zu-den-auswirkungen-des-coronavirus/">Baden-Württemberg</a></li>
<li><a href="https://www.wibank.de/wibank/corona">Hessen</a></li>
<li><a href="https://wirtschaft.thueringen.de/ministerium/presseservice/detailseite/news/covid-19-tiefensee-kuendigt-umfangreichen-schutzschirm-fuer-unternehmen-und-beschaeftigte-an/?tx_news_pi1%5Bday%5D=18&amp;tx_news_pi1%5Bmonth%5D=03&amp;tx_news_pi1%5Byear%5D=2020&amp;cHash=556d296d9ebc9b1aec3d074fd5f2fd9e">Thüringen</a></li>
</ul>
</li>
</ul>
<h2 id="technisches">Technisches</h2>
<p>Die Auslastung der Bearbeitungskapazitäten einzelner Klinikern stellt die DIVI auf ihrer <a href="https://www.divi.de/register/intensivregister">Webseite</a> bereit. Hier wäre eine Fieberkurve interessant um die Auslastung später im zeitlichen Verlauf auswerten zu können.</p>
<p>Die aktuellen Fallzahlen bereitet die Berliner Morgenpost grafisch auf. Anders als das Robert-Koch-Institut, das Teil der öffentlichen Meldekette ist, bezieht die Berliner Morgenpost die Daten direkt von den Landkreisen und konsolidiert diese mit weiteren Daten. Dadurch sind diese näher an den tatsächlich bestätigten Infektionen. <a href="https://interaktiv.morgenpost.de/corona-virus-karte-infektionen-deutschland-weltweit/">Karte der Morgenpost</a></p>
<h2 id="gesellschaftliches">Gesellschaftliches</h2>
<p>Das Bundesamt für Ausrüstung, Informationstechnik und Nutzung der Bundeswehr (BAAINBw) hat als <a href="https://www.bmvg.de/de/aktuelles/corona-pandemie-bundeswehr-beschafft-medizinisches-material-224904">Amtshilfe für das Bundesgesundheitsministerium binnen zwei Wochen medizinisches Material im Wert von 241 Millionen Euro beschafft</a>. Darunter fallen 300.000 Schutzbrillen und Schutzmasken, die umgehend geliefert werden. Wie aus den Nachrichten zu entnehmen ist, werden 3.000 Atemschutzmasken der Stufe FFP2 und 15.000 Mund- und Nasenschutzmasken in den besonders betroffenen Kreis Heinsberg in Nordrhein-Westfalen geschickt.</p>
<p>Wir hoffen dass euch dieses Update euch eine nützliche Hilfe ist und sein wird.
Wenn ihr noch wertvolle und fehlende Infos habt die hier ihren Platz finden sollten, schreibt diese bitte an  <a href="mailto:covid19@cert.ccc.de">covid19@cert.ccc.de</a></p>
<p>Wascht die Hände, haltet Abstand, bleibt gesund!</p>
<p>Grüße
Euer CERT</p>
<p>P.S. Klopapier wird mittlerweile als Wertgegenstand angesehen. Lasst es nicht im Auto liegen.</p>
]]></description><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/categories/bulletins/">Bulletins</category><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/tags/covid19/">covid19</category><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/tags/cert/">cert</category></item><item><title>Tagesbulletin 19.03.2020</title><link>https://bulletin.cert.ccc.de/posts/2020_03_19/</link><guid isPermaLink="true">https://bulletin.cert.ccc.de/posts/2020_03_19/</guid><pubDate>Thu, 19 Mar 2020 21:11:12 +0100</pubDate><author>covid19@cert.ccc.de (CERT)</author><copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</copyright><description><![CDATA[<p>Das CERT sammelt für euch tägliche sehr viele Informationen über verschiedenste Bereiche aus verschiedensten Bereichen und Quellen. Wir sind sehr bemüht die Menge an Informationen in möglichst sinnvoll und brauchbar aufzuarbeiten und euch täglich zur Verfügung zu stellen.</p>
<p>Der Flut an Infos Herr zu werden ist eine große Aufgabe, aber geben unser bestes, euch auf den laufenden zu halten.</p>
<h2 id="medizin">Medizin</h2>
<p>Age, Sex, Existing Conditions of COVID-19 Cases and Deaths</p>
<ul>
<li><a href="https://www.worldometers.info/coronavirus/coronavirus-age-sex-demographics/">Demographie des SARS-CoV-2</a></li>
</ul>
<p>Aufgrund von Ressourcenknappheit wird mittlerweile empfohlen, Masken wiederzuverwenden.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.rki.de/DE/Content/InfAZ/N/Neuartiges_Coronavirus/Ressourcen_schonen_Masken.pdf;jsessionid=B464A992F4885B3629B5E032C59CDC3E.internet061?__blob=publicationFile">Empfehlung des RKI</a></li>
</ul>
<p>Wie Masken am besten desinfiziert werden können, haben die zwei folgenden Studien untersucht.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0196655315000899">Sciencedirect</a></li>
<li><a href="https://www.researchgate.net/publication/26871567_Evaluation_of_Five_Decontamination_Methods_for_Filtering_Facepiece_Respirators">Researchgate</a></li>
</ul>
<h2 id="rechtliches">Rechtliches</h2>
<p>Stand 19:30 Uhr haben nun zwei Landkreise mindestens eine Ausgangssperre verhängt. Die häusliche Umgebung darf nur noch aus triftigen Grund verlassen werden.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.landkreis-wunsiedel.de/file/07-2020-sonderamtsblatt.pdf">Amtsblatt des Landkreis Wunsiedel</a></li>
</ul>
<p>Die Städte Düsseldorf und Witten haben weitere kontaktreduzierende Maßnahmen angeordnet. Diese beinhalten unter anderem die Schließung von Bildungseinrichtungen, Gastronomie- und Vergnügungsbetrieben und Sportstätten, eine Erweiterung der Ladenöffnungszeiten sowie ein Verbot aller Veranstaltungen und Demonstrationen.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.witten.de/fileadmin/user_upload/Bilder/ref02/Bekanntmachung/Amtsblatt_2020/AB-08.pdf">Amtsblatt des Landkreis Witten</a></li>
<li><a href="https://www.duesseldorf.de/fileadmin/Amt13/download/corona/Allgemeinverfuegung_weitere_Kontaktreduzierung.pdf">Allgemeinverfügung der Stadt Düsseldorf</a></li>
</ul>
<h2 id="technisches">Technisches</h2>
<p>Die Bundesregierung veranstaltet vom 20. - 22.03.2020 einen <a href="https://wirvsvirushackathon.org/">Hackatlon</a> um digitale Lösungen im Kampf gegen SARS-CoV-2 zu finden. Bis zum Morgen des 20.03. können Bürger:innen ihre Ideen einreichen.</p>
<p>Die EU-Kommission sucht derzeit dringend nach 3D-Druck-Kapazitäten für medizinische Anwendungen. In Italien wurden medizinische Produkte aus dem 3D-Drucker bereits erfolgreich angewendet.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.it-sicherheitscluster.de/dringend-3d-druck-kapazitaeten-gesucht-atemmasken/">Aufruf der EU-Kommision</a></li>
</ul>
<h2 id="aufrufe">Aufrufe</h2>
<p>Honorarärzte drängen auf rasche gesetzliche Änderungen zur Sozial­versicherungspflicht, damit sie als selbstständig anerkannt werden. Dies senkt die Kosten für das Gesundheitssystem und ermöglicht einen unbörokratischeren Einsatz der Fachkräfte:</p>
<ul>
<li><a href="https://www.aerzteblatt.de/nachrichten/111177">Aufruf der Honorarärzte</a></li>
</ul>
<h2 id="gesellschaftliches">Gesellschaftliches</h2>
<p>Es ist immer gut, eine Vorsorgevollmacht zu besitzen. Was beachtet werden muss der Unterschied zu einer Patientenverfügung ist, haben wir <a href="https://bulletin.cert.ccc.de/posts/vorsorgevollmacht">hier</a> zusammengestellt (nicht rechtsverbindlich).</p>
<p>Unkomplizierte Vermittlung und Gesprächspartnern und praktischer Nachbarschaftshilfe übernimmt die <a href="https://gemeinschaft.online/">Gemeinschaft.Online</a>. Hilfesuchende können sich per Telefon an eine Hotline melden und ihr Hilfeersuchen aufgeben. Diese erden dann von Gemeinschaft.Online an die lokalen Hilfsnetzwerke übermittelt und können dort von den Mitgliedern ehrenamtlich übernommen werden.</p>
<p>Eine Übersicht der lokalen Hilfsnetzwerke findet ihr <a href="https://listling.org/lists/pwfjfkpjmesjjinm/solidarische-nachbarschaftshilfe#items-odqrdtwccdbuuwtq">hier</a>.</p>
<p>Wir hoffen dass die täglichen Updates euch eine nützliche Hilfe sind und sein werden.
Wenn ihr noch wertvolle und fehlende Infos habt die hier ihren Platz finden sollten, schreibt diese bitte an <a href="mailto:covid19@cert.ccc.de">covid19@cert.ccc.de</a></p>
<p>Wascht die Hände, haltet Abstand, bleibt gesund!</p>
<p>Grüße
Euer CERT</p>
<p>P.S. Toilettenpapier ist kein Zahlungsmittel und kein Mundschutz</p>
]]></description><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/categories/bulletins/">Bulletins</category><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/tags/covid19/">covid19</category><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/tags/cert/">cert</category></item><item><title>Vorsorgevollmacht</title><link>https://bulletin.cert.ccc.de/posts/vorsorgevollmacht/</link><guid isPermaLink="true">https://bulletin.cert.ccc.de/posts/vorsorgevollmacht/</guid><pubDate>Thu, 19 Mar 2020 18:00:00 +0100</pubDate><author>covid19@cert.ccc.de (CERT)</author><copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</copyright><description><![CDATA[<h1 id="vorsorgevollmacht-oder-patientenverfügung">Vorsorgevollmacht oder Patientenverfügung</h1>
<p>Jeder sollte zumindest eine Vorsorgevollmacht haben - nicht nur jetzt. Jedoch ist es aktuell wahrscheinlicher als zu anderen Zeiten, dass diese Vorsorgevollmacht/Patientenverfügung bei vielen Menschen relevant wird. Es ist nur wenig aufwendig eine Vorsorgevollmacht auszufüllen und muss auch nicht notariell beglaubigt werden. Eine genauere Erklärung ist weiter unten zu finden. Es kann immer etwas passieren, dass sie benötigt wird, aktuell ist es jedoch wahrscheinlicher und es ist wichtig, dass man selbst, die Eltern, die Großeltern, der/die eigene Partner/-in und erwachsene Kinder eine haben. Noch wichtiger ist es jedoch bei einem Krankenhausaufenthalt diese mitzunehmen, denn abgeheftet zu Hause bringt sie vor Ort nichts. Jedoch sollte man nie das Original in einer Klinik belassen, sondern dort nur eine Kopie machen lassen und diese in die Akte geben. Wenn keine Vorsorgevollmacht in der Klinik vorliegt oder diese die Gesundheitsfürsorge nicht einschließt, muss in einem Fall, dass man selbst seinen Willen nicht mehr äußern kann, zunächst eine Betreuung gerichtlich eingerichtet werden. Dies kostet Zeit und ist im Vergleich zur Vorsorgevollmacht sehr viel aufwändiger. Um für sich eine wirksame Vorsorgevollmacht zu machen, kann man die Vorlage ausdrucken, entsprechend ausfüllen, fest zusammenheften (oder besser direkt doppelseitig auszudrucken) und gemeinsam mit der Person, die für die Vorsorge festgelegt wird, unterschreiben.</p>
<h1 id="unterschied-vorsorgevollmacht---patientenverfügung">Unterschied Vorsorgevollmacht - Patientenverfügung</h1>
<p>In einer Patientenverfügung legt jeder für sich selbst fest, in welchem Umfang medizinische Maßnahmen (z.B. künstliche Beatmung, Nierenersatzverfahren, künstliche Ernährung usw.) bei lebensbedrohlichen Zuständen und Erkrankungen durchgeführt werden sollen, wenn man selbst nicht mehr in der Lage ist, dies zu kommunizieren. Um eine Patientenverfügung auszufüllen ist es notwendig, sich mit diesem Thema auseinanderzusetzen und zu informieren. Oftmals sind bereits kleine Formulierungen wichtig, die eine große Wirkung haben und es oft viele Umstände gibt, die diese Verfügung dann nicht abdeckt. Beispiel: Wenn in der Verfügung steht, dass zwei erfahrene Ärzte unabhängig von einander feststellen müssen, dass der Sterbeprozess unwiderbringlich begonnen hat, soll keine Therapie mehr gemacht werden. Alleine durch die Voraussetzung, dass es zwei sein müssen, kann ein Notarzt diese Patientenverfügung nicht nutzen, sondern muss den/die Patienten/-in in ein Krankenhaus transportieren lassen, da er nur alleine vor Ort ist. Hierfür muss eine gewisse Fachkenntnis vorhanden sein oder die Bereitschaft sich damit intensiver auseinander zu setzen, damit im Falle der Nutzung die Verfügung auch hilfreich ist und durch die behandelnden Ärzte auch im Sinne des Patienten umgesetzt werden kann. Auch für Patientenverfügungen gibt es Formulierungsvorschläge, jedoch kann dies jeder auch selbst formulieren. Wichtig ist auch, dass kein inhaltlicher Widerspruch enthalten ist. Im Zweifelsfall sollte man sich fachkundige (medizinische) Hilfe holen.</p>
<p>Eine Vorsorgevollmacht ist hier deutlich einfacher. Es geht darum, dass man selbst festlegt, welche Person in meinem Sinne entscheiden darf, sollte ich selbst nicht mehr in der Lage sein, meinen Willen zu bekunden. Vorsorgevollmachten müssen nicht notariell beglaubigt werden, um Gültigkeit zu haben. Es macht Sinn sie von Zeit zu Zeit mit Datum erneut zu unterschreiben. Wichtig ist, dass eine Vorsorgevollmacht verschiedene Lebensbereiche umfasst (z.B. Vermögensfürsorge und Unterbringung). Für medzinische Entscheidungen ist der Abschnitt Gesundheitsfürsorge. Die Sorge, dass man mit der Untschrift seine Autonomie völlig abgibt und jemand anders einfach entscheiden kann, ist unbegründet. Eine Fürsorgevollmacht greift erst, wenn die eigene Einwilligungsfähigkeit nicht mehr gegeben ist. Es ist auch möglich mehr als eine Person zu bevollmächtigen.</p>
<h2 id="links">Links</h2>
<p><a href="https://www.bmjv.de/SharedDocs/Downloads/DE/Service/Formulare/Vorsorgevollmacht.html?nn=6425014&amp;cms_dlConfirm=true">Vorlage Vorsorgevollmacht</a></p>
<p><a href="https://www.bundesgesundheitsministerium.de/patientenverfuegung.html">Vorlage Patientenverfügung des Bundesgesundheitsministerium</a></p>
<p><a href="https://www.bundesaerztekammer.de/patienten/patientenverfuegung/muster-formulare/">Vorlage Patientenverfügung der Bundesärztekammer</a></p>
]]></description><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/categories/infos/">Infos</category><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/tags/covid19/">covid19</category><category domain="https://bulletin.cert.ccc.de/tags/cert/">cert</category></item></channel></rss>